<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_156</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Vista aérea</field><field name="proxy_dc_description">Meseta donde estuvo ubicado el oppidum de Giribaile</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_16</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía aérea</field><field name="proxy_dc_description">Fotografía de la necrópolis de La Noria, en ella se distinguen los ocho túmulos excavados.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_18</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía frontal de exvoto de piedra</field><field name="proxy_dc_description">Exvoto de piedra de Torrebenzalá. Figura masculina esculpida levemente en un prisma, donde sólo se aprecian los dos brazos flexionados con las diminutas manos de palmas abiertas apoyadas a la altura de la cintura. Están señalados el ombligo, el sexo y las piernas fragmentadas por los tobillos. Los brazos se aprecian por los dos laterales el dorso aparece liso.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_184</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Materiales documentados en el santuario de Las Atalayuelas</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_37</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Escultura de toro procedente de Arjona (jaén) Escultura exenta de un toro en pie con la cabeza mirando al frente. La boca está indicada por un surco de sección semicircular. El morro, prominente, presenta unos grandes orificios nasales redondeados, muy perdido el izquierdo. Un vértice recorre el tabique nasal, abriéndose en dos al llegar a la frente. Los ojos son ovalados, con pupila diferenciada, prominente y perfectamente circular. De los párpados superiores y lacrimal surgen dos vértices que se unen junto a las arrugas del morro. Tres rebordes aplanados recorren cada lado de la frente, dispuestos a partir de su zona central. Los cuernos eran postizos, quedan restos de los orificios en los que se insertaban con plomo. Las orejas parecen que eran de piedra, pero se han perdido. La teztuz está cubierta por mechones curvos cuyos mechones terminana en un rizo. Todo el cuello está cubierto por arrugas gruesas paralelala y onduladas. El vientre y costillar son redondeados, diferenciandose bien los estrechamientos de la cintura escapular. La cola está rota, pero al menos en su inicio corría entre las nalgas. Los genitales quedaban señalados entre las nalgas.</field></doc></add>