<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059279254</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">La España (Madrid. 1848) - 1855-02-02</field><field name="proxy_dc_description">A los dos días de la desaparición de El español, el gran diario del moderantismo que había fundado en 1835 Andrés Borrego, el 18 de abril de 1848 ocupará su vacío esta cabecera, con diferente empresa pero utilizando sus mismos bagajes, en concreto su cuerpo redaccional, pero quedando Borrego al margen. Sus artífices serán un hombre muy cercano personalmente a la ahora exiliada regente María Cristina, el empresario, político y fuerista alavés Pedro Egaña (1803-1895), y Francisco Navarro Villoslada (1818-1895), que había llegado a sustituir temporalmente a Borrego en la dirección de El español y que ahora tomará el mando de la nueva cabecera, pasándose más tarde a las filas del carlismo.

Se trata de un diario que se autodefine como “un periódico de gobierno, no de gobierno… defensor de los principios del orden, conservador de la sociedad, celoso de la independencia nacional, monárquico y liberal en el sentido más puro y más honrado de esta palabra”, según señala en su edición del uno de enero de 1849. Será el principal diario del Partido Moderado, pero situado en su ala derecha, con una ideología liberal-ultraconservadora lindante con el absolutismo, aunque sin querer confundirse con los neocatólicos (La regeneración y La constancia), y, en realidad, un periódico “ministerial de todos los ministerios”, como expresión del poder fáctico de un régimen isabelino en donde el poder político estuvo en manos de los generales Ramón María Narváez (1800-1868) y Leopoldo O’Donell (1809-1867). Egaña, su gran artífice, que en 1846 ya había asumido la cartera de Gracia y Justicia, será en 1853 ministro de la Gobernación, siguiendo su carrera política como diputado y senador.

La España consolidará, desde el ala conservadora, el modelo de periodismo informativo y político español que se había iniciado tras el régimen fernandino, siguiendo la estirpe anglosajona del Times. Se estabilizará en el gran formato, compuesto a cinco columnas (sus primeros números lo habían sido a seis) y con tipos diminutos. En números de cuatro páginas, con ediciones para Madrid y provincias, así como matutinas y vespertinas, dejando de aparecer los lunes y también los domingos y festivos, estructurado en secciones fijas. Comenzaba con las noticias extranjeras, después la que denomina de interior, o nacionales, oficiales (decretos, órdenes), parlamentarias, el editorial diario, artículos de fondo, otras noticias económicas, comerciales, industriales, la cotización de la Bolsa, etc. También una gaceta religiosa y otras gacetillas de asuntos varios, información y revista de espectáculos, especialmente de teatros, bibliografía, literatura, etc. Así como revistas de prensa y el ya consolidado folletín diario, en los faldones de las dos primeras páginas. Sus anuncios comerciales llegarán a ocupar completamente la cuarta plana del periódico.

Entre su larga nómina de redactores y colaboradores estarán José Gutiérrez de Aguilar, Ceferino Suárez Bravo, José Selgas Carrasco, Eduardo González Pedroso, Eusebio Martínez Velasco, Eugenio Ochoa, Carrillo de Albornoz, etc. Muchos de ellos redactarán y colaborarán también en el violento satírico neocatólico El padre Cobos durante el bienio progresista (1854-1856). Otros pasarán posteriormente a periódicos afines al carlismo.

Había empezado saliendo de la imprenta de Anselmo Santa Coloma y Compañía, después de otras, y por último de una propia, a cargo de F. Gamayo. Después de una veintena de años de existencia, desparecerá a causa de la Gloriosa, como otros periódicos unidos a la caída dinastía, publicando su último número el 29 de septiembre de 1868, ocupando su vacío El siglo (1868-1869).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059279250</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">La España (Madrid. 1848) - 1855-01-28</field><field name="proxy_dc_description">A los dos días de la desaparición de El español, el gran diario del moderantismo que había fundado en 1835 Andrés Borrego, el 18 de abril de 1848 ocupará su vacío esta cabecera, con diferente empresa pero utilizando sus mismos bagajes, en concreto su cuerpo redaccional, pero quedando Borrego al margen. Sus artífices serán un hombre muy cercano personalmente a la ahora exiliada regente María Cristina, el empresario, político y fuerista alavés Pedro Egaña (1803-1895), y Francisco Navarro Villoslada (1818-1895), que había llegado a sustituir temporalmente a Borrego en la dirección de El español y que ahora tomará el mando de la nueva cabecera, pasándose más tarde a las filas del carlismo.

Se trata de un diario que se autodefine como “un periódico de gobierno, no de gobierno… defensor de los principios del orden, conservador de la sociedad, celoso de la independencia nacional, monárquico y liberal en el sentido más puro y más honrado de esta palabra”, según señala en su edición del uno de enero de 1849. Será el principal diario del Partido Moderado, pero situado en su ala derecha, con una ideología liberal-ultraconservadora lindante con el absolutismo, aunque sin querer confundirse con los neocatólicos (La regeneración y La constancia), y, en realidad, un periódico “ministerial de todos los ministerios”, como expresión del poder fáctico de un régimen isabelino en donde el poder político estuvo en manos de los generales Ramón María Narváez (1800-1868) y Leopoldo O’Donell (1809-1867). Egaña, su gran artífice, que en 1846 ya había asumido la cartera de Gracia y Justicia, será en 1853 ministro de la Gobernación, siguiendo su carrera política como diputado y senador.

La España consolidará, desde el ala conservadora, el modelo de periodismo informativo y político español que se había iniciado tras el régimen fernandino, siguiendo la estirpe anglosajona del Times. Se estabilizará en el gran formato, compuesto a cinco columnas (sus primeros números lo habían sido a seis) y con tipos diminutos. En números de cuatro páginas, con ediciones para Madrid y provincias, así como matutinas y vespertinas, dejando de aparecer los lunes y también los domingos y festivos, estructurado en secciones fijas. Comenzaba con las noticias extranjeras, después la que denomina de interior, o nacionales, oficiales (decretos, órdenes), parlamentarias, el editorial diario, artículos de fondo, otras noticias económicas, comerciales, industriales, la cotización de la Bolsa, etc. También una gaceta religiosa y otras gacetillas de asuntos varios, información y revista de espectáculos, especialmente de teatros, bibliografía, literatura, etc. Así como revistas de prensa y el ya consolidado folletín diario, en los faldones de las dos primeras páginas. Sus anuncios comerciales llegarán a ocupar completamente la cuarta plana del periódico.

Entre su larga nómina de redactores y colaboradores estarán José Gutiérrez de Aguilar, Ceferino Suárez Bravo, José Selgas Carrasco, Eduardo González Pedroso, Eusebio Martínez Velasco, Eugenio Ochoa, Carrillo de Albornoz, etc. Muchos de ellos redactarán y colaborarán también en el violento satírico neocatólico El padre Cobos durante el bienio progresista (1854-1856). Otros pasarán posteriormente a periódicos afines al carlismo.

Había empezado saliendo de la imprenta de Anselmo Santa Coloma y Compañía, después de otras, y por último de una propia, a cargo de F. Gamayo. Después de una veintena de años de existencia, desparecerá a causa de la Gloriosa, como otros periódicos unidos a la caída dinastía, publicando su último número el 29 de septiembre de 1868, ocupando su vacío El siglo (1868-1869).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059286321</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Diario noticioso, curioso, erudito y comercial público y económico - 1771-12-19</field><field name="proxy_dc_description">Se trata del primer diario español, fundado por el polígrafo y periodista Francisco Mariano Nipho (1719-1803) al que Fernando VI le concedió Real Privilegio para su impresión, que lo hacía en su propia imprenta y cuya publicación experimentó numerosos cambios a lo largo del tiempo, tanto en la denominación de su cabecera, como en los contenidos y en la de sus propietarios, llegando hasta 1917, con el título de Diario Oficial de Avisos de Madrid.

Nipho, fundador de grandes periódicos en la segunda mitad del siglo XVIII, está considerado como el padre y el gran innovador del periodismo español moderno. Entre las novedades que introdujo en su Diario noticioso, se encuentran la división entre noticia y opinión y el establecimiento de secciones fijas, dedicando sus cuatro páginas a dos bloques diferenciados: la divulgación y la información, ésta a dos columnas. Fue el primero que publicó las cartas de los lectores, difundió noticias de carácter económico y comercial, discursos morales, artículos curiosos y eruditos, muchos de ellos traducidos de periódicos franceses, textos en verso y avisos públicos, e incluyó a lo largo de esta su primera etapa una extensísima serie bajo el título “Historia general de los viajes”. El Diario noticioso ofrecía también noticias de ventas, alquileres, empleos (amos y criados) y curiosidades históricas y estuvo dirigido al gran público. Sin embargo, Nipho abandonó pronto su diario al venderle su participación a su socio Juan Antonio Lozano, en mayo de 1759. El periódico no se publicó entre julio de 1776 y diciembre de 1777. Dejó también de publicarse entre 1782 y junio de 1786, apareciendo de nuevo a partir de julio de este año con el título de Diario curioso, erudito, económico y comercial (Véase este título en la colección digitalizada de la Biblioteca Nacional).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059286310</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Diario noticioso, curioso, erudito y comercial público y económico - 1772-01-11</field><field name="proxy_dc_description">Se trata del primer diario español, fundado por el polígrafo y periodista Francisco Mariano Nipho (1719-1803) al que Fernando VI le concedió Real Privilegio para su impresión, que lo hacía en su propia imprenta y cuya publicación experimentó numerosos cambios a lo largo del tiempo, tanto en la denominación de su cabecera, como en los contenidos y en la de sus propietarios, llegando hasta 1917, con el título de Diario Oficial de Avisos de Madrid.

Nipho, fundador de grandes periódicos en la segunda mitad del siglo XVIII, está considerado como el padre y el gran innovador del periodismo español moderno. Entre las novedades que introdujo en su Diario noticioso, se encuentran la división entre noticia y opinión y el establecimiento de secciones fijas, dedicando sus cuatro páginas a dos bloques diferenciados: la divulgación y la información, ésta a dos columnas. Fue el primero que publicó las cartas de los lectores, difundió noticias de carácter económico y comercial, discursos morales, artículos curiosos y eruditos, muchos de ellos traducidos de periódicos franceses, textos en verso y avisos públicos, e incluyó a lo largo de esta su primera etapa una extensísima serie bajo el título “Historia general de los viajes”. El Diario noticioso ofrecía también noticias de ventas, alquileres, empleos (amos y criados) y curiosidades históricas y estuvo dirigido al gran público. Sin embargo, Nipho abandonó pronto su diario al venderle su participación a su socio Juan Antonio Lozano, en mayo de 1759. El periódico no se publicó entre julio de 1776 y diciembre de 1777. Dejó también de publicarse entre 1782 y junio de 1786, apareciendo de nuevo a partir de julio de este año con el título de Diario curioso, erudito, económico y comercial (Véase este título en la colección digitalizada de la Biblioteca Nacional).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059286307</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Diario de avisos de Madrid - 1829-10-23</field><field name="proxy_dc_description">Se trata de la una de las variaciones de la cabecera del primer diario español que fundara, en 1758, Francisco Mariano Nipho (1719-1803) con el título Diario noticioso…, que en esta ocasión reaparece a partir de uno de enero de 1825, por real privilegio de Fernando VII al comienzo de la Década Ominosa (1824-1833), con el título de Diario de Madrid, y que el uno de abril cambia por el de Diario de avisos de Madrid, para de nuevo retomar el anterior título a partir de febrero de 1836.

Junto a la oficial Gazeta de Madrid, será el único periódico noticioso que la dura censura del Decenio Calomardino permite su edición, siendo calificado en esta etapa de absolutista y servil.

El privilegio para su publicación se encontraba en manos de Santiago Thewin, el hijo del alemán nacionalizado español del mismo nombre y discípulo de Nipho y responsable de su edición desde 1786. Privilegio que es traspasado para un periodo de diez años al editor Pedro Jiménez de Haro.

De cuatro páginas, sus contenidos son puramente noticiosos, comenzado, tras el santoral y las observaciones meteorológicas, por los nombramientos, órdenes, disposiciones oficiales y otros anuncios y avisos gubernamentales, y siguiendo por otros de tipo comercial, como el precio de los granos, ventas, traspasos, alquileres, subastas, pérdidas, empleo de nodrizas, sirvientes y otros oficios y profesiones, así como notas sobre estrenos teatrales, ópera y de espectáculos y diversiones públicas, policía urbana, horarios de transportes y agenda. También incluirá información sobre los cambios de moneda, información sobre la Bolsa de Madrid y partes religiosos y judiciales.

Diario de avisos… fue mordazmente criticado por su carácter anodino e insulso, y en 1835 lo dirigirá Ramón Mesonero Romanos (1803-1882), que en su cuarta plana, convertida en una especie de ‘cajón de sastre’, publicará artículos de costumbres bajo el epígrafe de “Panorama Matritense”. Sus avisos, anuncios y ‘noticias particulares’ de Madrid fueron considerados por Benito Pérez Galdós (1843-1920) como fuente interesante para el curioso investigador de costumbres, y el propio escritor confiesa que su lectura le fue muy útil para dos de sus episodios nacionales.

Fue sin embargo un periódico muy popular por su carácter utilitario y es asimismo fuente de datos de tipo social, comercial y económico, por las noticias que publicó sobre entidades de ahorro, precios y mercado de trabajo.

Dispuso de imprenta propia y en 1935 fue su editor e impresor Tomás Jordán, que después pasó a su viuda e hijos y, por último a la Sociedad literaria-tipográfica de la Ilustración. Terminó esta época el 30 de octubre de 1847, comenzado la última con el título de Diario oficial de avisos de Madrid, que duró hasta finales de 1918.</field></doc></add>