<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_156</field><field name="proxy_dc_title">Vista aérea</field><field name="proxy_dc_description">Meseta donde estuvo ubicado el oppidum de Giribaile</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_16</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía aérea</field><field name="proxy_dc_description">Fotografía de la necrópolis de La Noria, en ella se distinguen los ocho túmulos excavados.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_18</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía frontal de exvoto de piedra</field><field name="proxy_dc_description">Exvoto de piedra de Torrebenzalá. Figura masculina esculpida levemente en un prisma, donde sólo se aprecian los dos brazos flexionados con las diminutas manos de palmas abiertas apoyadas a la altura de la cintura. Están señalados el ombligo, el sexo y las piernas fragmentadas por los tobillos. Los brazos se aprecian por los dos laterales el dorso aparece liso.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_184</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Materiales documentados en el santuario de Las Atalayuelas</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_37</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Escultura de toro procedente de Arjona (jaén) Escultura exenta de un toro en pie con la cabeza mirando al frente. La boca está indicada por un surco de sección semicircular. El morro, prominente, presenta unos grandes orificios nasales redondeados, muy perdido el izquierdo. Un vértice recorre el tabique nasal, abriéndose en dos al llegar a la frente. Los ojos son ovalados, con pupila diferenciada, prominente y perfectamente circular. De los párpados superiores y lacrimal surgen dos vértices que se unen junto a las arrugas del morro. Tres rebordes aplanados recorren cada lado de la frente, dispuestos a partir de su zona central. Los cuernos eran postizos, quedan restos de los orificios en los que se insertaban con plomo. Las orejas parecen que eran de piedra, pero se han perdido. La teztuz está cubierta por mechones curvos cuyos mechones terminana en un rizo. Todo el cuello está cubierto por arrugas gruesas paralelala y onduladas. El vientre y costillar son redondeados, diferenciandose bien los estrechamientos de la cintura escapular. La cola está rota, pero al menos en su inicio corría entre las nalgas. Los genitales quedaban señalados entre las nalgas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4432</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color de la dama de Baza ( Cerro del Santuario, Baza, Granada)</field><field name="proxy_dc_description">Figura sedente, entronizada, esculpida en un sólo bloque pétreo. Está estucada y policromada en tonos rojos, azules, blancos y negros. Presenta una una oquedad en su costado derecho dentro de la cual se depositaron los restos cremados de una mujer. Destacan las manos sobre las rodillas: la derecha simplemente apoyando la palma y la izquierda, cerrada, aprisiona un pichón (símbolo de fertilidad), pintado de color azul. La figura se cubre con un manto también de color azul, decorado, además, con una banda triple ondulada en el borde, de color rojo. Dicho manto, que cubre la figura de la cabeza a los pies, se estructura en pliegues rígidos geométricos dando idea de movimiento. Por debajo, lleva una túnica y dos sayas y calza babuchas. Los pies descansan sobre un cojín. Toda la figura reposa en una basa cuadrada. El tocado consiste en una tiara alta, ceñida a las sienes, rematada en la frente con tres pliegues, el último de los cuales simula una diadema de cuentas. Por debajo asoma el cabello pintado en negro, dividido en bandos y con dos rodetes a ambos lados de la cara. El rostro y las manos están policromados en rosa, los labios más intensos, y los ojos negros con pestañas marcadas. Se adorna con pendientes troncopiramidales con flecos, cuatro gargantillas en el cuello y dos grandes collares, uno de lengüetas y otro de anforillas muy esquemáticas. Lleva, además, cinco ajorcas lisas en una mano, dos en la otra, y cinco anillos en la mano izquierda. El trono es del tipo de aletas y braceros, con dos patas delanteras en forma de garra, pintados en marrón, imitando quizá un modelo de madera. Fue hallada en el interior de una cámara subterránea durante la excavación de la necrópolis ibérica del cerro del Santuario de Baza (Granada) y, por tanto, en su contexto original, lo que supuso un hito en el conocimiento de la cultura de los antiguos iberos, especialmente del ámbito artístico y del mundo funerario. La estatua presidía una cámara subterránea o pozo de forma cuadrada, con ángulos redondeados, que posiblemente evocan la planta simbólica de un "lingote chipriota", como en el suelo del monumento de la necrópolis de Pozo Moro (Albacete) o la tumba orientalizante bajo uno de los túmulos de los Villares de Hoya Gonzalo (Albacete). Ante la efigie de la Dama se depositaron ricas ofrendas que componían su ajuar: armas, un broche de cinturón, fíbulas, fusayolas y numerosos vasos funerarios con ofrendas, cubiertos de blanco y decorados con símbolos vegetales, algunas de cuyas tapaderas rematan en granadas. Su vestimenta y adorno nos presentan a una mujer de alto estatus, lo que corrobora el trono en que se haya sentada y que le acerca a las represetnaciones de divinidades femeninas mediterráneas. Se interpreta como una urna cineraria en forma de diosa madre, que albergaba los restos de una mujer "heroizada", posiblemente origen de un grupo familiar aristocrático. El paso de la vida al más allá, a través de la muerte era de gran trascendencia para los iberos, al igual que para todos los pueblos de la antigüedad. Sus necrópolis y monumentosfumerarios eran puntos de referencia situados en las inmediaciones del poblado al que pertenecían, a la vista de los habitantes del lugar y de quienes transitaran por los caminos. Los restos de los difuntos, una vez terminado el proceso de cremación, se introducían en un recipiente, generalmente una vasija cerámica o una caja de piedra, y en casos excepcionales en una escultura, como ocurrió con la Dama de Baza y quizá también con la Dama de Elche. La urna cineraria se depositaba en la tumba junto a objetos personales y otras ofrendas, sobre todo recipientes con aquello que podía servir al difunto en su viaje o estancia en el más allá.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4541</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color del cerro del Castillo (Santa Elena, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">Vista superior del cerro del Castillo, en el que se documentó un pequeño asentamiento desde donde se dominaba el santuario de Collado de los Jardines (Santa Elena, Jaén). Actualmente se encuentra en mal estado de conservación.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4544</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color de la necrópolis ibérica de La Bobadilla</field><field name="proxy_dc_description">Estado actual del lugar donde se excavó la necrópolis ibérica de la Bobadilla. Como puede observarse no se ha conservado ninguna de las estructuras excavadas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4545</field><field name="proxy_dc_title">Vista de la meseta donde se ubica la ciudad ibero-romana de Cástulo (Linares, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">La importancia del yacimiento arqueológico de Cástulo (Linares, Jaén) radica en sus orígenes, y en la continuidad de la ocupación durante miles de años. Este hecho se debe principalmente a su situación geográfica y estratégica que ejerce un claro control visual entre el valle del Guadalquivir y la Meseta. La intensa ocupación durante siglos, y las diferentes intervenciones arqueológicas realizadas durante los últimos años permiten conocer en cierta manera las sucesivas fases de ocupación. No obstante, la época ibero-romana es la mejor conocida de este sitio no sólo por la importancia que debió tener en esta época; sino también por ser la más documentada en las diferentes intervenciones arqueológicas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4546</field><field name="proxy_dc_title">Vista aérea del oppidum de la Aragonesa (Marmolejo, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">Este asentamiento ibérico se localizado en la Campiña de Jaén. Esta zona geográfica se caracteriza por la existencia de poblados de época ibérica (oppida) como único tipo de poblamiento observable en el S. IV a. C, dando lugar a un paisaje bastante antropizado.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4547</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color de una vista general del asentamiento ibérico del Cerro de la Coronilla (Cazalilla, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">El cerro de La Atalaya se levanta sobre la campiña baja con 470 m. de altura, constituyendo un punto estratégico en la divisoria de las cuencas del río Guadalbullón y el Salado de los Villares al oeste. Presenta una gran visibilidad al este, oeste y sur sólo obstaculizada al NE y a una distancia de 2 Km. por un cerro elevado que con las lomas suavizadas le separa de la actual Cazalilla. En el extremo E-W de la meseta hay una estructura de "motilla" que tiene un claro carácter artificial. En esta coronilla de 30 m. de diámetro se localiza el asentamiento ibérico.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4548</field><field name="proxy_dc_title">Imagen de la excavación realizada en el Cerro de la Coronilla (Cazalilla, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">En la excavación realizada en el Cerro de la Coronilla se documentó un poblado con fases adscritas al ibérico antiguo sobre un asentamiento de la Edad del Cobre. Este asentamiento tiene un claro carácter estratégico defensivo, definido por una poderosa fortificación, gran altura, pequeño tamaño y alto valor de control visual. Los materiales que se muestran procedentes del Cerro de la Coronilla se enmarcan en la fase ibérica, entre finales del siglo VII a.C. y finales del S. VI a.C., dentro del horizonte Cultural del Ibérico Antiguo.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4550</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color de la excavación arqueológica realizada en el Cerro de la Coronilla (Cazalilla, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">Imagen de una de las estructuras documentadas en la excavación del Cerro de la Coronilla.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4552</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color de las vistas del valle del río San Juan desde el oppidum ibérico de Cabeza Baja de Encina Hermosa (Castillo de Locubín, Jaén).</field><field name="proxy_dc_description">El cerro de Cabeza Baja de Encina Hermosa se sitúa sobre la margen derecha del río San Juan, que discurre de Este a Oeste por la zona sudoccidental de la provincia de Jaén, un área periférica ubicada entre las provincias de Córdoba y Granada, dentro de la Depresión Pliego-Alcaudete. El asentamiento ubicado en la cumbre de Cabeza Baja constituye un caso de ocupación durante la fase ibera y romana. El oppidum de Cabeza Baja de Encina Hermosa es el centro principal del poblamiento ibérico dispuesto en este área, el cual sigue un modelo jerárquico. Tiene 9 ha. de amplitud y está defendido por una potente fortificación.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4557</field><field name="proxy_dc_title">Vista del cerro de las Albahacas desde el oppidum de Turruñuelos</field><field name="proxy_dc_description">Recientes investigaciones llevadas a cabo por el CAAI han documentado el lugar donde se desarrolló la Batalla de Baecula (208 a. C.) en el Cerro de las Albahacas, próximo al oppidum de Turruñuelos.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4560</field><field name="proxy_dc_title">Ortofotografía en blanco y negro del Cerro de la Albahacas (Santo Tomé, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">El cerro de Las Albahacas se localiza en el término municipal de Santo Tomé, en la provincia de Jaén, ocupa una superficie aproximada de 1700 Has., y presenta una cota máxima de 678,043 m. sobre el nivel medio del mar. Sus laderas norte, este y oeste son las más abruptas, ya que quedan delimitadas por el trazado del río Guadalquivir, y de su afluente el río de la Vega, por lo que el desnivel existente confiere al cerro cierto dominio sobre las zonas que lo rodean. Recientes prospecciones arqueológicas llevadas a cabo por el Centro Andaluz de Arqueología Ibérica han localizado en este cerro el escenario de la batalla de Baecula (208 a. C.) La Batalla de Baécula tuvo lugar en el año 208 a.C., ocho años después del comienzo de la Segunda Guerra Púnica entre romanos y cartagineses. En ella, Publio Cornelio Escipión 'El Africano' y Asdrúbal Barca (hermano de Aníbal) se enfrentaron, siendo la confrontación favorable al primero en una batalla decisiva que determinó el declive del poder cartaginés en el Mediterráneo y el comienzo de la Hispania romana. Con basante probabilidad la cumbre de este cerro debió ser el campamento cartaginés.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4561</field><field name="proxy_dc_title">Vista aérea del Cerro de Las Albahacas (Santo Tomé, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">El cerro de Las Albahacas se localiza en el término municipal de Santo Tomé, en la provincia de Jaén, ocupa una superficie aproximada de 1700 Has., y presenta una cota máxima de 678,043 m. sobre el nivel medio del mar. Sus laderas norte, este y oeste son las más abruptas, ya que quedan delimitadas por el trazado del río Guadalquivir, y de su afluente el río de la Vega, por lo que el desnivel existente confiere al cerro cierto dominio sobre las zonas que lo rodean. Recientes prospecciones arqueológicas llevadas a cabo por el Centro Andaluz de Arqueología Ibérica han localizado en este cerro el escenario de la batalla de Baecula (208 a. C.) La Batalla de Baécula tuvo lugar en el año 208 a.C., ocho años después del comienzo de la Segunda Guerra Púnica entre romanos y cartagineses. En ella, Publio Cornelio Escipión 'El Africano' y Asdrúbal Barca (hermano de Aníbal) se enfrentaron, siendo la confrontación favorable al primero en una batalla decisiva que determinó el declive del poder cartaginés en el Mediterráneo y el comienzo de la Hispania romana. Con basante probabilidad la cumbre de este cerro debió ser el campamento cartaginés.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4563</field><field name="proxy_dc_title">Imagen a color de los trabajos de prospección realizados en el Cerro de Las Albahacas (Santo Tomé, Jaén)</field><field name="proxy_dc_description">El cerro de Las Albahacas se localiza en el término municipal de Santo Tomé, en la provincia de Jaén, ocupa una superficie aproximada de 1700 Has., y presenta una cota máxima de 678,043 m. sobre el nivel medio del mar. Sus laderas norte, este y oeste son las más abruptas, ya que quedan delimitadas por el trazado del río Guadalquivir, y de su afluente el río de la Vega, por lo que el desnivel existente confiere al cerro cierto dominio sobre las zonas que lo rodean. Recientes prospecciones arqueológicas llevadas a cabo por el Centro Andaluz de Arqueología Ibérica han localizado en este cerro el escenario de la batalla de Baecula (208 a. C.) La Batalla de Baécula tuvo lugar en el año 208 a.C., ocho años después del comienzo de la Segunda Guerra Púnica entre romanos y cartagineses. En ella, Publio Cornelio Escipión 'El Africano' y Asdrúbal Barca (hermano de Aníbal) se enfrentaron, siendo la confrontación favorable al primero en una batalla decisiva que determinó el declive del poder cartaginés en el Mediterráneo y el comienzo de la Hispania romana. Con basante probabilidad la cumbre de este cerro debió ser el campamento cartaginés.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4640</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Vista del interior de la cámara. Detalle del vano de la puerta</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4648</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Kylix de figuras rojas reconstruido en mas del 75%. Perfil de la pared elíptico (concavo, bajo y abierto) con borde simple. Pie bien marcado. Las asas de sección circular con el travesaño superior ligeramente convexo hacia el interior. En cuanto a su decoración, al interior observamos parte del medallón central con la decoración de cabeza de divinidad con pelo salientes del sakkos, hacia derecha surgiendo de la tierra (ánodos). Rodean al medallón tallos de yedra en cuyos extremos alternan hojas y semillas. Estas últimas en grupos de tres. Al exterior, en las paredes se observan decoración de palmetas y restos de dos jovenes enfrentados envueltos en sus himationes. Bajo el pie, círculos concéntricos alternando los negros con los reservados.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4649</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Kylix de barniz negro reconstruido en más del 75%. Perfil de la pared elíptico (concavo, bajo y abierto) con borde simple. En la pared interior carena que marca el límite entre lapared y el medallón interior. Pie bien marcado en forma de parte inferior de campana. Las asas de sección circular y de aspecto redondeado se compone de una original y copia. Sin embargo, el asa original no pertenece a esta pieza puesto que entre los fragmentos que aparecieron en la excavación no se halló ninguna asas de estas características. De esta forma, la integración del asa original es una arbitrariedad. En cuanto a la decoración, se puede apreciar en el medallón interior con la técnica de incisión una línea círcular y en su interior una corona de lengüetas, otra línea círcular que a su vez en su interior presenta un círculo de lengüetas que parten del centro del vaso.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4655</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Espada afalcatada con un pasador y taladro para otro con el fin de sostener el enmangue de la empuñadura. La hoja ofrece un fuerte dorso en arista, ocupando el filo aproximadamente dos tercios de la hoja y dando un aspecto rectilíneo al quedarse la punta casi alineada con el límite superior de la parte proximal de la hoja. La empuñadura está rota sólo conserva la estructura interna y le falta la cabeza.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4658</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Pequeño vaso globular con carena en la panza, labio exvasado y fondo rehundido, se halla en toda su superficie exterior recubierto de barniz rojo débil (4/3) mate y espatulada. Superficie interior alisada. Pasta depurada. A la altura de la línea de carena tiene un grafito en caracteres ibéricos, que puede indicar el nombre del propietario: Ises o Sesi (según M. Pérez Rojas).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4660</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Toro, escultura. Fragmento de cabeza de toro labrada en arenisca de grano fino. Dos perforaciones a ambos lados de la testuz indican el lugar donde se insertaban los cuernos, que están perdidos al igual que las orejas y el morro. El pelo del cuello está indicado por una serie de incisiones onduladas paralelas que ascienden hasta la nuca. El mismo tipo de incisiones define el cuello del animal, auqne estas son semicirculares. Ojo grande ovalado. Acabado en una capa de estuco grueso de color rosado. Este fragmento escultórico tendría su origen en la construcción de un monumento funerario de envergadura del S. V a.e. o anterior que fue destruido, posiblemente relacionado con el proceso de las luchas por el poder entre diferentes facciones sociopolíticas (realeza de derecho divino de influencia orintalizante y aristocracia guerrera). Posteriormente se reutilizó como sillar de muro de una estructura funeraria que se edificó en el momento de desarrollo de la necrópolis de Estacar de Robarinas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4667</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">rna cineraria de perfil bitroncocónico. El pie está sin indicar y la base es con umbo. Superfice color amarillenta, pasta con desgrasante medio, cocción oxidante y superficies externas alisadas. Decoración de líneas y bandas en posición horizontal y paralelas en color rojo vinoso con pérdidas de su coloración debidas a la restauración: en la zona superior debajo del borde hasta la líneas de máximo diámetro dos grupos de líneas paralelas en posición horizontal, desde este punto de máximo diámetro hasta la base, una banda en posición horizontal entre un grupo de tres líneas paralelas, seguido de otro grupo de tres líneas aisladas y en la base, una banda debajo de un grupo de tres líneas paralelas y en posición horizontal.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4669</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Urna de forma bitroncocónica, con borde plano exvasado y vuelto al exterior. La base con suave pie y fondo concavo. Las superficies muestran unas series de inflexiones. Dos molduras suaves separan el cuello del resto de cuerpo, marcando la superior un resalte el hombro separando nitidamente la separación entre le cuello corto y el cuerpo. Presenta decoración de bandas y motivos geométricos pintados de color vinoso.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4672</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Pátera-cuenco de plata, de foma oval, que lleva en su fondo un ónfalo rodeado de dos molduras circulares. En el perfil se observa una fuerte carena muy cerca del borde provocando en la pared un fuerte reentrante que es luego mitigado otra vez por una curvatura hacia el exterior, formando un borde saliente. El perfil imita las cerámicas grises.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4673</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Vaso ovoide de cuello troncocónico de labio ancho y exvasado. Pasta de color amarillenta y depurada. Está decorado con tres anchas bandas de pintura amoratada alternando líneas del mismo color. La primera que va desde el final del cuello y cubre la parte superior del vaso hasta los hombros y delimitado por dos líneas en la parte de abajo equidistantes entre sí. La segunda también ancha pero de menor proporciones que las otras dos en la parte central del vaso a las que se asocian tanto por arriba como por abajo tres líneas equidistantes entre sí. La tercera banda ancha al final del vaso y delimitado en la parte superior por dos líneas de las mismas características que las anteriores. De esta forma se crea un diseño simétrico dejando bandas reservas simétricas y equidistantes. En el cuello se encuentra una cenefa de flores de pétalos puntiagudos, pintadas como las bandas de caracter orientalizante. Es posible que dichos motivos estuvieran pintados sobre un fondo blanco que por las adherencias del vaso no puede concretarse. En la parte interior del cuello se observa una línea negra de oxido que demuestra que la pátera de plata cubria esta vasija.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4674</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Estatuilla femenina con peinado de Hathor. Grosor en la cabeza 17 mm, en el pecho 10 mm, en la pelvis 7 mm, Anchura de los hombros 35 mm. Se trata de media figura destinada a fijarse toda ella a una lámina, para lo cual va provista en su dorso plano de pequeños clavos produciendo el efecto de relieve en su lugar de origen, un quemaperfumes, que fue completamente destruido y fundido en la pira funeraria. Sobre la cabeza lleva una flor de loto, tiene en la base esta flor dos finos aros en relieve, como el collarino de un capitel. Rostro de perfil prominente, en el que apenas se aprecia algún detalle de su fisonomía, pero si se observa las orejas en forma de vaca relacionada con modelos egipcios de la diosa Hathor. Viste una túnica de manga corta, muy ajustada al cuerpo y con la falda surcada por cenefas verticales finas aspas o series de SS entrecruzadas. Los brazos desnudos sostienen sobre el pecho una flor, posiblemente de papiro.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4676</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Estructuras domésticas procedentes del oppidum de Puente Tablas. El urbanismo del oppidum de Puente Tablas destaca por tener una idea preconcebida en cuanto al diseño de las estructuras. El espacio se estructura según el nivel social de sus ocupantes que está relacionado con la complejidad constructiva. La estructura general de las unidades domésticas integra una forma abierta, un patio, como parte esencial de la vivienda.Las casas se levantaron sobre zócalos de piedra y las paredes se realizaron con adobe. La articulación de estas casas conforma auténticas manzanas que indican la existencia de un diseño urbano previo, una concepción del espacio articulada y distribuida según criterios sociales y simbólicos.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4678</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Peine de marfil procedente del oppidum de Puente Tablas. Peine realizado en marfil procedente del oppidum de Puente Tablas. El enmangue presenta decoración incisa en forma de motivos circulares. Por el tipo de decoración que presenta y por el contexto en el que se documentó pertenece al periodo orientalizante.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4684</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Escultura. Cámara funeraria de Toya (Peal de Becerro, Jaén). Escultura en bulto redondo tallada en piedra caliza. Representa un herbívoro echado al que le falta la cabeza. Actualmente este fragmento escultórico se conserva en el Museo Arqueológico Nacional de Madrid.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4686</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Exvoto de piedra procedente de la Bobadilla. Figura masculina acéfala. Viste una túnica de manga corta rematada en el cuello con una tira cruzada en pico en la parte delantera y en la trasera. Bajo esta, lleva una túnica mas larga que deja ver los pies. Los brazos están ligeramente flexionados a la altura de la cintura llevando en la mano derecha un vaso de ofrendas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4698</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía en blanco y negro</field><field name="proxy_dc_description">Fragmento de escultura representando dos pies procedente del santuario de Las Atalayuelas (Fuerte del Rey, Jaen). Fragmento escultórico realizado en piedra caliza que representa dos pies unidos. El bloque está esculpido marcando con una incisión la línea de unión de los pies, así como los dedos en cada uno de ellos. También se han representado las uñas y la distinta longitud de las falanges. Aparece también parte de los tobillos y el arranque de las piernas, que forman un ángulo ligeramente agudo respecto a los pies, estando fragmentada la escultura en sentido oblicuo en esta zona. Hay que resaltar su intención naturalista dentro de su simplificación (se han marcado las uñas, los diferentes tamaños de falanges, la separación de ambos pies tanto en la parte anterior como posterior) y su similitud con otros documentados en Torreparedones y Ategua (Córdoba).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4700</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Placa decorada procedente de Las Atalayuelas (Fuerte del Rey, Jaén). Bloque de piedra caliza de forma rectangular, que ha perdido una parte importante de los ángulos izquierdo superior e inferior. En el resto de la parte conservada se presenta inciso un rostro humano, con una línea que contornea parte de la cabeza, incluido el detalle de la oreja, cuello y, al parecer, parte del hombro. En su interior, se perfila el óculo derecho de forma alargada e incisa, la concavidad del pabellón auditivo, la nariz (formada como en negativo, en sentido cóncavo y no convexo), la línea recta de la boca y la barbilla. También, en la parte superior de la cabeza, y de un modo más tenue, aparecen incisas las líneas del pelo, entrecortadas y onduladas, dando la sensación de un cabello corto, rizado y algo encrespado. En la parte posterior hay restos de otro esbozo en relieve de otro rostro. Los lados del bloque están trabajados en ángulo recto.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4707</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Aryballos procedente de la necrópolis ibérica de la Loma de Peinado (Las Casillas de Martos, Jaén). Aryballos de pasta vítrea azul claro y oscuro. Tiene forma globular, boca exvasada, labio redondeado, cuello estrecho, bajo el borde y sobre el hombro conserva dos pequeñas asas simétricas en forma de ese. La decoración está delimitada por doble filete amarillo, contiene filete de tipo ondulado en amarillo y debajo una banda en zig-zag también amarilla. Pertenece al ajuar de la denominada tumba nº 3 de la necrópolis.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4708</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Aryballos procedente de la necrópolis ibérica de la Loma de Peinado (Las Casillas de Martos, Jaén). Aryballos en forma de granada, con perfil globular, aún se conservan algunos restos de la pintura roja. Pertenece al ajuar de la tumba nº 4.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4709</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Pendiente procedente de la necrópolis ibérica de la Loma de Peinado (Las Casillas de Martos, Jaén). Pendiente en forma de aro, de sección circular y con leve disminución del grosor del metal hacia los extremos, que se encuentran fracturados. Está realizado con base de dos hilos de cobre sobre los que se chapa y envuelve con una lámina de oro. Pertenece al ajuar de la denominada tumba nº 4 de la necrópolis.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4710</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía en color</field><field name="proxy_dc_description">Juego de ponderales procedentes del oppdum ibérico de Giribaile (Vilches, Jaén). Ponderales realizadas en bronce, de forma circular. Poseen un orificio de suspensión en el centro. Este tipo de objetos se han considerado tradicionalmente como pesas de telar, no obstante recientes estudios les han dado otra funcionalidad considerando que se trataría de contrapesos en las balanzas, aunque no debe perderse de vista su posible carácter multifuncional.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4716</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Tapadera procedente de la necrópolis ibérica de La Guardia (Jaén). Tapadera de lekane de pasta rojiza, pintada en barniz negro y decoración reservada en color cerámico. En el anillo exterior presenta una cenefa de postas. En la pared, palmetas y cabezas femeninas enfrentadas a dos, de similares características. Llevan un pañuelo abierto en la nuca y sujetado con cinta blanca, en la frente van ataviadas con una diadema amarilla con festón blanco y llevan pendientes amarillos con apéndice cónico y un collar de cuentas amarillas. Las palmetas tienen nueve hojas, el asa es circular, ligeramente rehundida y borde saliente, con un reservado central. El interior presenta dos reservados circulares.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4719</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía en blanco y negro</field><field name="proxy_dc_description">Fragmento escultórico, león, procedente de la necrópolis ibérica de La Guardia (Jaén). Fragmento escultórico realizado en piedra arenisca blanca que representa la pata delantera de un león con parte del pedestal. La pata descansa sobre un plinto que no ha sido pulido y presenta numerosas huellas del cincel. La garra tiene dos dedos cilíndricos cuyas tres falanges están separadas por aristas vivas y terminan en enormes uñas. Un tercer dedo queda bajo los anteriores, sin indicación de falanges, pero con la misma potente uña. El codo queda fuera del plinto. Es importante destacar que el lateral exterior de la pata tiene una gran rotura en plano oblícuo que ha sido hecha a cincel, y por tanto es antigua. Así mismo, la cara derecha del plinto, en su mitad delantera, está esculpida, no rota, lo que debe descartar la idea de una base común maciza. El codo y la mitad exterior izquierda de la pata quedan fuera del plinto.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4723</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Figura zoomorfa, cabeza de lobo. Conjunto escultórico de El Pajarillo (Huelma, Jaén) Fragmento escultórico que representa una cabeza de lobo a la que le falta la mandíbula inferior. Se aprecia bastante bien que las fauces están abiertas, ésta característica junto con la boca entreabierta y las arrugas en el hocico y en el tabique nasal indica una actitud amenazante. La frente está hendida por un profundo surco y las orejas están giradas hacia atrás. En la mandíbula conservada se aprecian claramente más de treinta piezas dentarias.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4738</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Mujer con niño. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco (Porcuna, Jaén). Escultura de bulto redondo. Pertenece al grupo de los antepasados. El personaje femenino está erguido frontalmente pero un poco inclinado hacia adelante para sujetar al niño. Con su mano izquierda sujeta la muñeca de un niño de cuya mano han quedado restos de los dedos adosados a la estatua. Tiene la pierna izquierda ligeramente adelantada. Con respecto a su vestimenta, la mujer viste tres prendas, la más interior es una túnica o camisa con escote en V, sobre ella hay una túnica lisa de escote recto que le cubre todo el cuerpo y que no presenta adorno alguno y por último un manto que la cubre entera, formando en su parte delantera dos alas o picos rematados en plomos y decorados con bandas o pliegues oblicuos. En la clavícula tiene un pequeño adorno con forma de guitarra que podría tratarse de una joya o broche. A la altura de la rodilla izquierda quedan los restos de lo que podría ser un pie u otra mano infantil.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4740</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Grupo escultórico. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco (Porcuna , Jaén). Grupo escultórico compuesto por tres figuras, dos humanas y una animal, que descansan sobre un pedestal. Representa el momento inmediatamente posterior a una lucha, en la que hay un guerrero vencedor y un guerrero caído. Del primero tan sólo se conservan el inicio de las piernas y los pies, cuyas plantas descansan totalmente en el suelo, a ambos lados del guerrero caído. En la pierna izquierda se conserva parte de la greba que protegería la parte inferior de la misma. Del guerrero caído se conserva parcialmente la cabeza (parte de la oreja derecha, la mejilla con el inicio de la boca y el cuello), se encuentra descalzo, viste túnica corta y lo que parece ser un casquete. Su posición en general, unido a la presencia de un ave posada sobre él y una profunda herida marcada en el hombro derecho parece indicar que está muerto. Su mano aferra el pomo de una espada de frontón. Del ave se conservan las patas y la cola que descansa sobre el costado derecho del guerrero caído.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4744</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Lobo atacando a un cordero. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco (Porcuna, Jaén).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_4745</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Esfinge. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco (Porcuna, Jaén). Esta escultura representa a un animal con cuerpo de felino alado y con delgadas patas rematadas en garras. El costado derecho está acabado, mientras que el izquierdo está sólo desbastado desde la pata delantera hacia atrás. El ala está dividida en dos partes por una arista que separa la zona correspondiente al plumón del resto del plumaje. La cabeza estaría vuelta hacia el costado derecho. El rasgo más sorprendente de esta figura es que lleva en su parte frontal todo el pecho y las patas delanteras cubiertas por ropajes. El primero forma una especie de delantal con escote en V que cubre toda la zona frontal. Sobre esta prenda base cuelgan dos estolas con sendos broches en forma de placa en el cuello.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_5821</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Leontomaquia. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco ( Porcuna, Jaén). Escultura en bulto redondo. Sobre una misma basa aparece un león en actitud de lucha con un personaje humano del que quedan muy escasos restos. El león apoya sus patas delanteras en el suelo, quedando éstas un poco elevadas y descansando sobre una cuña de la misma basa. Por el contrario, las patas traseras del animal están en posición erguida. Consiguiendo así que el cuerpo entero esté muy inclinado hacia adelante. La identificación del animal como un león se hace fundamentalmente a través de la línea que marca el final de la melena. La cola del animal se esconde entre las patas y asoma por la ingle izquierda. Con lo que respecta al personaje antropomorfo, nos ha quedado de él escasos restos, conservándose tan sólo sus dos pies calzados y un trozo de túnica corta.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_5822</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color</field><field name="proxy_dc_description">Oferente con cápridos. Conjunto escultórico de Cerrillo Blanco (Porcuna, Jaén). Grupo escultórico de bulto redondo formado por un oferente y una pareja de cápridos. En el centro de la composición se encuentra un gran oferente vestido con ropa talar que le llega hasta los tobillos. Va cubierto con una gran túnica de escote en V, lisa hasta la cintura y formando cuatro amplias tablas rectas y verticales en la parte delantera que le llega hasta los pies. Sobre esta túnica se aprecia un amplio manto terciado, el cual está sujeto por una correa en el centro de la espalda. El oferente está calzado, posiblemente con sandalias. Esta figura sujetaría con las manos las patas delanteras de dos cápridos ( un macho y una hembra) que tiene tallados a su espalda. De la hembra encontramos el cuerpo, en bajo relieve, mientras que su pata derecha que está en posición de marcha está tallada en alto relieve. El macho conserva muy bien toda la parte que va pegada al oferente la cual está tallada en altorelieve, quedando restos de pintura roja en sus cuartos traseros. El resto del animal está esculpido en bulto redondo, le falta casi toda la cara, conservándose un ojo de forma almendrada en el que aparece marcado el lagrimal.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_5826</field><field name="proxy_dc_title">Fotografía a color de jarrito procedente del tesoro de La Alameda, Santisteban del Puerto, Jaén.</field><field name="proxy_dc_description">Jarrito procedente del tesoro de La Alameda, Santisteban del Puerto, Jaén. Pequeño jarro realizado mediante la soldadura de varias piezas de plata. El recipiente tiene la boca redonda, sin pico vertedor y el asa maciza. Ésta tiene al pie una hoja de hiedra, y en la parte superior una lengüeta para apoyar el pulgar y dos abrazaderas horizontales con volutas salientes. El cuerpo es de forma ovoide, con una incisión circular en la parte superior, junto al arranque del cuello.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020729/DR_5839</field><field name="proxy_dc_title">imagen a color de recipiente cerámico procedente de Cerro Maquiz, Mengíbar, Jaén</field><field name="proxy_dc_description">Recipiente de tendencia cerrada. El cuerpo es de forma esférica, el pie anular y la boca con el borde engrosado y redondeado. La pasta es de color gris, no presenta decoración.</field></doc></add>