<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_36</field><field name="proxy_dc_title">36002201. Minjar á hólnum Kastala 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum á Ökrum, við hólinn Kastala. 10.6.2003.</field><field name="proxy_dc_description">Bæjarrúst forn á suðurenda hóls þess, er Kastali heitir, norðaustur í túninu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_39</field><field name="proxy_dc_title">36002201. Minjar á hólnum Kastala 5.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum á Ökrum, við hólinn Kastala. 10.6.2003.</field><field name="proxy_dc_description">Bæjarrúst forn á suðurenda hóls þess, er Kastali heitir, norðaustur í túninu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_40</field><field name="proxy_dc_title">36002201. Minjar á hólnum Kastala 6.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum á Ökrum, við hólinn Kastala. 10.6.2003.</field><field name="proxy_dc_description">Bæjarrúst forn á suðurenda hóls þess, er Kastali heitir, norðaustur í túninu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_43</field><field name="proxy_dc_title">36002201. Minjar á hólnum Kastala 9.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum á Ökrum, við hólinn Kastala. 10.6.2003.</field><field name="proxy_dc_description">Bæjarrúst forn á suðurenda hóls þess, er Kastali heitir, norðaustur í túninu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_5</field><field name="proxy_dc_title">38001403. Rútsstaðir 2.</field><field name="proxy_dc_description">Forn túngarður á Rútsstöðum.</field><field name="proxy_dc_description">a. Túngirðing forn.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_50</field><field name="proxy_dc_title">47000501. Þrælsgerði á Alviðru 6.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, þrælsgerði, á jörðunni Alviðru. 16.6.2003.</field><field name="proxy_dc_description">Þrælsgerði, svo nefnt, ferhyrnt og aflangt, skamt frá húsinu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_56</field><field name="proxy_dc_title">35000201. Kirkjutóft á Kalastöðum 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, kirkjutóft og kirkjugarði, á jörðunni Kalastöðum.</field><field name="proxy_dc_description">a. Leifar af fornri kirkjutóft, með kirkjugarði, sem mótar fyrir í túninu austur frá bænum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_65</field><field name="proxy_dc_title">35000202. Kaladys á Kalastöðum 1.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, svokallaðri Kaladys, á jörðunni Kalastöðum. Horft í V.</field><field name="proxy_dc_description">b. Kaladys, svo nefnd, samanborin grjótdyngja, sunnanundir klettási fyrir vestan bæjarlækinn.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_70</field><field name="proxy_dc_title">35000301. Gamla brúin yfir Bláskeggsá 4.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Bláskeggsárbrú, á Litla-Sandi. Nyðri undirstaðan.</field><field name="proxy_dc_description">Gamla brúin yfir Bláskeggsá, í gilinu þar sem þjóðvegurinn lá fyrrum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_74</field><field name="proxy_dc_title">35000401. Leifar meints blóthúss á Þyrli 3.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, meintu blóthúsi, á jörðunni Þyrli. Horft í A.</field><field name="proxy_dc_description">I) Leifar forns blóthúss, vestur á túninu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_80</field><field name="proxy_dc_title">35000701. Eyðibýlið að Keldum 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Keldur, á jörðinni Bæ.</field><field name="proxy_dc_description">Rústir hins forna eyðibýlis að Keldum, skamt norðaustur frá bænum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_85</field><field name="proxy_dc_title">35000901. Blundhóll í landi Þingness</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af Blundhól í landi Þingness. Horft í NV.</field><field name="proxy_dc_description">1. Forn rúst á þýfðum grasbletti sunnan undir Blundhól.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_89</field><field name="proxy_dc_title">35001101. Svonefnt Pétursvirki á Englandi 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Pétursvirki, á jörðunni Englandi.</field><field name="proxy_dc_description">Klettastöpull, hlaðinn og ferstrendur, kallaður Pétursvirki, vestast á Hrútaborgum á Englandshálsi.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_90</field><field name="proxy_dc_title">35001101. Svonefnt Pétursvirki á Englandi 1.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Pétursvirki, á jörðunni Englandi.</field><field name="proxy_dc_description">Klettastöpull, hlaðinn og ferstrendur, kallaður Pétursvirki, vestast á Hrútaborgum á Englandshálsi.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_92</field><field name="proxy_dc_title">35001301. Fornar minjar á Lundi 1.</field><field name="proxy_dc_description">Teikning (uppmæling) af friðlýstum minjum, svonefndri hoftóft og tveimur til, á jörðunni Lundi.</field><field name="proxy_dc_description">Hoftóft, önnur tóft minni og forn bæjartóft á brúninni fyrir ofan túnið, og forn túngarður um.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_93</field><field name="proxy_dc_title">35001301. Fornar minjar á Lundi 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, vestasta tóftin, á jörðunni Lundi. Horft í S.</field><field name="proxy_dc_description">Hoftóft, önnur tóft minni og forn bæjartóft á brúninni fyrir ofan túnið, og forn túngarður um.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_95</field><field name="proxy_dc_title">35001401. Gíslavarða á Reykjum 2.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Gíslavörðu, á jörðunni Reykjum.</field><field name="proxy_dc_description">Gíslavarða, er stendur á klapparhóli fyrir ofan brúna Vörðubrekku í norður frá bænum á Reykjum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_96</field><field name="proxy_dc_title">35001401. Gíslavarða á Reykjum 1.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Gíslavörðu, á jörðunni Reykjum.</field><field name="proxy_dc_description">Gíslavarða, er stendur á klapparhóli fyrir ofan brúna Vörðubrekku í norður frá bænum á Reykjum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_97</field><field name="proxy_dc_title">35001501. Rústir Litla-Breiðabólsstaðar 2.</field><field name="proxy_dc_description">Teikning (uppmæling) af friðlýstum minjum, Litli-Breiðabólsstaður, á jörðunni Breiðabólsstaður.</field><field name="proxy_dc_description">Rústir Litla-Breiðabólsstaðar, niður með bæjarlæknum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_127</field><field name="proxy_dc_title">36000101. Bjarnastaðir 9.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum, Bjarnastöðum, í landi Kalmanstungu.</field><field name="proxy_dc_description">a. Rúst Bjarnastaða og dysjaleifar í Tungunni litlu, austan til í henni.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_135</field><field name="proxy_dc_title">36000401. Hölluleiði 4.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af hól sem er rétt við Hölluleiði í landi Hallar.</field><field name="proxy_dc_description">"Hölluleiði", svo kallað á austurbakka bæjarlækjarins, einstök þúfa.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_136</field><field name="proxy_dc_title">36000501. Sjónarhóll 1.</field><field name="proxy_dc_description">Uppmæling af friðlýstum minjum á Sjónarhól í landi Örnólfsdals.</field><field name="proxy_dc_description">a. Bæjarrúst forn á svonefndum Sjónarhól fyrir austan og ofan túnið.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020726/DR_138</field><field name="proxy_dc_title">36000501. Sjónarhóll 3.</field><field name="proxy_dc_description">Ljósmynd af friðlýstum minjum á Sjónarhól í landi Örnólfsdals.</field><field name="proxy_dc_description">a. Bæjarrúst forn á svonefndum Sjónarhól fyrir austan og ofan túnið.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_10</field><field name="proxy_dc_title">Assistentahúsið</field><field name="proxy_dc_description">Hönnuður: Talinn vera Jóhann Friðrik Jónsson forsmiður.

Heimildir:
Hörður Ágústsson. Íslensk byggingararfleifð I, 181. Reykjavík 2000; Guðmundur L. Hafsteinsson. Greinargerð um viðgerð Hússins og Assistentahússins á Eyrarbakka sem fram fór 1993-1997, 3. mars 1998; Húsafriðunarnefnd. Skjalasafn. Friðunarskjal Assistentahússins.</field><field name="proxy_dc_description">Í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1992 og í umsjá Héraðsnefndar Árnesinga frá 1995. Byggðasafn frá 1995. Friðað í B-flokki af menntamálaráðherra 7. febrúar 1974 samkvæmt 1. mgr. 26. gr. og 27. gr. þjóðminjalaga nr. 52/1969.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_105</field><field name="proxy_dc_title">Hjaltastaðakirkja</field><field name="proxy_dc_description">Hönnuður: Finnbogi Sigmundsson forsmiður, en Þorgrímur Jónsson forsmiður frá Gilsá hefur einnig verið talinn hönnuður kirkjunnar.

Hjaltastaðakirkja er timburhús, 10,50 m að lengd og 6,37 m á breidd, með forkirkju undir minna formi, 2,41 m að lengd og 3,86 m á breidd. Þök eru krossreist og klædd bárujárni. Kirkjan er klædd listaþili og stendur á steinhlöðnum og steinsteyptum sökklum. Á hvorri hlið kirkju eru þrír gluggar. Í þeim er krosspóstur og sex rúður í römmum. Fjögurra rúðu póstgluggi er á framstafni forkirkju uppi yfir dyrum. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir og þvergluggi yfir. Uppi yfir dyrum er bjór og undir honum, hvorum megin dyra, flatsúla með súluhöfuð. Fram undan dyrum eru trétröppur með sex þrepum.

Sunnan megin í forkirkju er stigi upp á forkirkjuloft og spjaldsettar og glerjaðar vængjahurðir að framkirkju. Inn af þeim er gangur og aftursættir þverbekkir hvorum megin hans en veggbekkir og langbekkir í kór. Prédikunarstóll er innan miðglugga sunnan megin og kórþil með renndum pílárum milli stóls og veggjar. Veggir forkirkju eru klæddir póstaþili en framkirkja og kór reitaþiljum. Efst á veggjum er strikasylla uppi undir reitaskiptri hvelfingu stafna á milli. 

Heimildir:

ÞÍ. Bps. C, V. 31. Bréf 1884. Reikningur yfir byggingarkostnað Hjaltastaðarkirkju m.fl., ásamt fylgiskjölum.

Hörður Ágústsson. Íslensk byggingararfleifð I. Ágrip af húsagerðarsögu 1750-1940, 231. Reykjavík 1998.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_106</field><field name="proxy_dc_title">Hofskirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Í öndverðu voru kirkjuveggir klæddir plægðum borðum en turn og kirkjuþak klædd bárujárni og á hvorri hlið voru þrír gluggar. Árið 1907 voru stafnarnir klæddir bárujárni og þakturn rifinn og forkirkjuturn reistur 1929. Veggir voru múrhúðaðir árið 1954 og turn hækkaður og turnþaki breytt 1954. Ári síðar skrautmáluðu Jón og Gréta Björnsson kirkjuna innan. Árið 1969 var múrhúðun brotin af og veggir klæddir bárujárni og nýir breyttir gluggar settir í kirkjuna og veggir klæddir plötum að innan.

Hofskirkja er timburhús, 8,78 m að lengd og 4,99 m á breidd, með turn við vesturstafn, 2,11 m að lengd og 2,20 m á breidd. Þak kirkju er krossreist en hátt píramítaþak á turni sem gengur út undan sér neðst. Kirkjan er bárujárnsklædd, turnþak klætt sléttu járni og stendur á steinsteyptum sökkli. Á hvorri hlið kirkju eru tveir stórir gluggar með lóðréttum og skásettum póstum en einn póstagluggi á framhlið turns yfir dyrum. Fyrir kirkjudyrum eru tvöfaldar vængjahurðir.

Spjaldsettar vængjahurðir eru að framkirkju og gangur inn af þeim og bekkir hvorum megin hans. Kórþil er í bökum innstu bekkja sem klædd eru niður í gólf. Í kórdyrum eru kórstafir, ferstrendir að neðan en áttstrendir að ofan, og bogi yfir. Prédikunarstóll er framan kórþils sunnan megin og bekkir með veggjum í kór. Veggir eru klæddir sandblásnum, rásuðum krossviðarplötum og yfir kirkjunni er borðaklætt sperruþak opið upp í rjáfur. 

Heimildir:

ÞÍ. Bps. C, V. 41. Bréf 1897. Reikningur yfir byggingarkostnað Hofskirkju í Álftafirði sumarið 1896, ásamt fylgiskjölum.

Húsafriðunarnefnd. Skjalasafn. Hofskirkja í Álftafirði.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989. </field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_108</field><field name="proxy_dc_title">Innri-Hólmskirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: 

Í upphafi var kirkjan timburklædd á veggjum en bárujárnsklædd á þökum. Á kirkjunni voru sexrúðu póstagluggar og yfir þeim bjór.

Árið 1896 var turn klæddur sléttu járni en kórgafl og suðurhlið klædd bárujárni en vesturstafn og norðurhlið árið 1906.

Kirkjan var ómáluð að innan fram til um 1924 er hún var öll máluð innan.

Árið 1952 var steypt utan á veggi kirkjunnar, bogadregnir gluggar smíðaðir í hana og steinsteypt forkirkja byggð.

Árið 1963 voru veggir klæddir sandblásnum panelborðum, gólf endurnýjað og nýir bekkir smíðaðir í kirkjuna. Hönnuður: Séra Jón M. Guðjónsson.

Sama ár var strigi strengdur í reiti hvelfingar og á kórgafl undir hvelfingu og skrautmálað af Jóni og Grétu Björnsson.

Innra-Hólmskirkja er timburhús hjúpað steinsteypu, 9,21 m að lengd og 6,04 m á breidd, með steinsteypta forkirkju, 2,54 m að lengd og 2,86 m á breidd. Þakið er krossreist og upp af framstafni er ferstrendur turn með risþaki og stallur undir honum. Á framhlið turns er sveigður gluggi og hringgluggi efst. Veggir eru sléttaðir, þök og turn klædd bárujárni en turnstallur sléttu járni. Á hvorri hlið kirkju eru þrír bogadregnir gluggar með 12 rúðum og minni níurúðu gluggi ofarlega á framstafni. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir og bogadreginn gluggi yfir.

Að framkirkju eru spjaldsettar vængjahurðir og yfir þeim bogadreginn útskorinn skjöldur og ártalið 1891. Inn af dyrum er gangur og bekkir hvorum megin hans. Kórþil klætt spjaldaþili með panil er í baki innstu bekkja. Í því eru þrír bogar; í kórdyrum og einn hvorum megin. Milli bogastoða er slá með randskorinni fjöl yfir. Að sunnanverðu er boginn yfir stóldyrum að prédikunarstól framan kórþils. Yfir fremri hluta framkirkju er setuloft og stigi við framgafl sunnan megin. Forkirkja er klædd strikuðum panelborðum. Neðri hluti veggja í framkirkju og kór er klæddur strikuðum panelborðum milli gólfsyllu og miðsyllu en efri hluti klæddur sandblásnum panelborðum. Reitaskipt hvelfing er yfir innri hluta framkirkju og kór, skreytt táknmyndum, svo og kórgafl undir boga hvelfingar. Veggir og risloft yfir setulofti eru klædd strikuðum panelborðum.

Heimildir:

ÞÍ. Biskupsskjalasafn C. V, 92. Bréf 1892. Reikningur yfir byggingarkostnað Innrahólmskirkju 1891 og 1892, ásamt fylgiskjölum.

ÞÍ. Biskupsskjalasafn C. V, 92. Bréf 1893. Skýrsluágrip um kirkjuskoðunarferð [1892]. Lýsing Innra-Hólmskirkju. 

ÞÍ. Skjalasafn prófasta. Borgarfjarðarprófastsdæmi AA/13. Innra-Hólmskirkja 1907.

ÞÍ. Skjalasafn prófasta. Borgarfjarðarprófastsdæmi AA/14. Innri-Hólmskirkja 1924.

ÞÍ. Biskupsskjalasafn AA/7. Borgarfjarðarprófastsdæmi. Innri-Hólmskirkja 1958.

ÞÍ. Biskupsskjalasafn AA/12. Borgarfjarðarprófastsdæmi. Innra-Hólmskirkja 1969.

Sigríður Björk Jónsdóttir. Kirkjur Íslands 13, Innra-Hólmskirkja, 174-191. Reykjavík 2009.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_113</field><field name="proxy_dc_title">Saurbæjarkirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Steinsteyptur kjallari var gerður undir norðausturhorni kirkjunnar 1959–1960. Hönnuður: Sigurður Egilsson trésmiður.

Saurbæjarkirkja er torfhús með timburstöfnum, torfveggjum við langhliðar og torfþekju. Timburhúsið er 9,63 m að lengd og 5,33 m á breidd og torfveggir um 10,8 m að lengd, suðurveggur um 1,70 m á breidd en norðurveggur um 2,20 m á breidd. Neðri hluti þeirra er hlaðinn úr grjóti og streng en efri hluti úr sniddu og klömbruhnaus. Risþak er á kirkjunni lagt torfi og í þekjunni sunnan megin er kvistgluggi með fjórum rúðum. Stafnar kirkjunnar eru klæddir tjörguðu slagþili og á hvorum stafni eru þrír gluggar. Í gluggum á kórbaki er miðpóstur og tveir þriggja rúðu rammar og annar gluggi eins uppi á framstafni en hvorum megin dyra er gluggi með sexrúðu ramma. Efst á framstafni er klukknastóll með tveimur klukkum. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir og bjór yfir.

Inn af dyrum er gangur að kór sem skilinn er frá framkirkju með háu kórþili. Póstaþil er í neðri hluta þess en randskornar og gegnskornar grindur í efri hluta upp undir þverbita. Prédikunarstóll er framan kórsþils sunnan megin og gluggi í súðinni uppi yfir. Hvorum megin gangs eru þverbekkir og eru innstu bekkir tvísættir en í kór eru veggbekkir umhverfis að altari. Fremst í framkirkju norðan megin er orgel kirkjunnar og veggbekkir umhverfis. Veggir eru klæddir póstaþili. Þverbitar eru yfir allri kirkjunni og loft opið upp í mæni klætt langsúð ofan á sperrur. Kirkjan er ómáluð að innan.

Heimildir:

Guðrún Harðardóttir. Kirkjur Íslands 10. Saurbæjarkirkja, 286-297. Reykjavík 2007.

Ágúst Ó. Georgsson. Forleifaskrá 1990, 49.</field><field name="proxy_dc_description">Í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1961. Tekin á fornleifaskrá 17. apríl 1959 samkvæmt 2. gr. laga um viðhald fornra mannvirkja og um byggðasöfn nr. 8/1947 en ekki þinglýst og friðlýsingin er því ógild sbr. 6. gr. laga um verndun fornmenja nr. 40/1907. Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_114</field><field name="proxy_dc_title">Sjávarborgarkirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Kirkjan flutt úr stað um 1930 og upp á Borgina 1974, sett á steinsteyptan sökkul og snýr framstafn hennar til suðurs.

Sjávarborgarkirkja er timburhús, 8,40 m að lengd og 4,22 m á breidd. Þakið er krossreist og lítill trékross upp af framstafni. Kirkjan er klædd tjörguðu slagþili og rennisúð og stendur á steinsteyptum sökkli. Á hvorri hlið kirkju eru tveir póstagluggar með tveimur þriggja rúðu römmum, fjögurra rúðu gluggi er ofarlega á hvorum stafni og einn í kvisti á austurhlið þaks. Fyrir kirkjudyrum eru vængjahurðir til hlífðar spjaldsettri hurð.

Inn af dyrum er gangur inn kirkju og bekkir hvorum megin hans. Lágt kórþil klætt póstaþili er á mörkum framkirkju og kórs. Í kórdyrum eru kórstafir upp undir þverbita. Prédikunarstóll er framan kórþils austan megin undir kvistglugga. Veggbekkir eru umhverfis í kór að altari. Klukka hangir í ramböldum á klukknastól í fremsta stafgólfi framkirkju. Veggir eru klæddir póstaþili og þverbitar eru yfir framkirkju og kór. Yfir kirkju er loft opið upp í rjáfur, klætt skarsúð á sperrur. Kirkjan er ómáluð að innan.

Heimildir:

Þórir Stephensen. Kirkjur Íslands 5, Sauðárkrókskirkja, 237. Reykjavík 2005.

Kristmundur Bjarnason. Sauðárkrókskirkja og formæður hennar. Akureyri 1992.

Þórir Stephensen. Formæður Sauðárkrókskirkju.Tindastóll 3.-4. tbl. 1960.

Kirkjur Íslands 5, Sauðárkrókskirkja, 235-245. Reykjavík 2005.

Þjóðminjasafn Íslands. Skjalasafn húsasafns.

Ágúst Ó. Georgsson. Fornleifaskrá 1990, 44.</field><field name="proxy_dc_description">Í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1972. Sett á fornleifaskrá 6.október 1972, en lagaheimild skortir sbr. II. og IV. kafla þjóðminjalaga nr. 52/1969. Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_116</field><field name="proxy_dc_title">Staðarkirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Í öndverðu var kirkjan klædd lóðréttum plægðum borðum að utan og prédikunarstóll var fyrir ofan altari. Kór reistur við kirkjuna um 1930, veggir klæddir bárujárni og prédikunarstóll færður í suðausturhorn framkirkju.

Staðarkirkja í Aðalvík er timburhús, 7,70 m að lengd og 5,80 m á breidd, með kór, 2,26 m að lengd og 3,80 á breidd, og forkirkju, 1,73 m að lengd og 2,00 m á breidd. Þakið er krossreist og upp af framstafni er ferstrendur turn með píramítaþaki sem sveigist út að neðan. Kirkjan er bárujárnsklædd og stendur á steinhlöðnum sökkli. Á hvorri hlið kirkju eru þrír gluggar. Í þeim er krosspóstur og þrjár rúður í hvorum ramma neðan þverpósts en fjórar þríhyrndar rúður milli skásettra rima í tveimur römmum að ofan. Hvorum megin á kór er oddbogagluggi með T-laga pósti og þremur rúðum. Tveir póstgluggar með þriggja rúðu römmum eru á framstafni kirkju og einn á framhlið turns. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir.

Að framkirkju eru spjaldsettar vængjahurðir og gangur inn af þeim og sveigðir bekkir hvorum megin hans. Kór er hafinn yfir kirkjugólf um eitt þrep. Yfir fremsta hluta framkirkju er setuloft og stigi við framgafl norðan megin. Veggir eru klæddir strikuðum panelborðum og í framkirkju er brjóstlisti negldur á klæðninguna og framan á gluggakistur. Efst á veggjum framkirkju og kórs er strikasylla. Panelklædd hvelfing er yfir innri hluta framkirkju og önnur minni yfir kór klædd plötum. Yfir setulofti er súðarloft og skammbitaloft. 

Heimildir:

Héraðsskjalasafnið Ísafirði. Byggingarreikningur Staðarkirkju 1904.

Guðmundur L. Hafsteinsson. Staðarkirkja í Aðalvík. Greinargerð um ástand og viðgerð. 16 september 2006.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_117</field><field name="proxy_dc_title">Staðarkirkja</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Fyrir 1900 voru tveir fremstu bekkirnir norðan megin fjarlægðir og „harmoníum“ komið þar fyrir. Árið 1908 var lokið við að klæða kirkjuna að utan með bárujárni. Forkirkja og skrúðhús voru smíðuð við kirkjuna 1983. Hönnuður: Gunnar Jónasson arkitekt.

Staðarkirkja er timburhús, 9,62 m að lengd og 5,86 m á breidd, með skrúðhús við kórbak, 2,20 m að lengd og 4,36 m á breidd, og forkirkju við vesturstafn, 1,81 m að lengd og 3,08 m á breidd. Þakið er krossreist og upp af framstafni er ferstrendur turn með krossreist þak. Kirkjan er klædd listaþili, þök bárujárni og hún stendur á steinsteyptum sökkli. Á hvorri hlið kirkju eru fjórir gluggar, tveir á austurstafni skrúðhúss og einn á framstafni. Í þeim er T-laga póstur og tveir þriggja rúðu rammar neðan þverpósts en þverrammi að ofan. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir.

Að framkirkju eru spjaldsettar vængjahurðir og gangur inn af þeim að kór. Hvorum megin gangs eru sveigðir bekkir en veggbekkir í kór. Söngpallur er fremst í framkirkju norðan megin. Setuloft á bitum er yfir fremsta hluta framkirkju og stigi við vesturgafl sunnan megin. Fjórar stoðir eru undir setulofti en turnstoðir tvær uppi á loftinu. Á kórgafli sunnan megin altaris eru dyr að skrúðhúsi með spjaldahurð fyrir. Veggir og loft forkirkju og skrúðhúss eru klædd panelborðum. Framkirkja og kór eru klædd spjaldaþili ýmist með breiðum þiljum eða strikuðum panelborðum. Yfir setulofti er súð klædd spjaldaþili með strikuðum panelborðum en yfir miðhluta er flatt panelklætt loft undir skammbitum. Sívalur biti er neðarlega í hvelfingu á mörkum framkirkju og kórs og laufskurður upp frá endum sem fylgir boga hvelfingar þvert yfir. Kórgafl er skreyttur táknmyndum og raðbogum uppi undir hvelfingu. Efst á veggjum í innri hluta framkirkju og kór er strikasylla og panelklædd stjörnuskreytt hvelfing yfir. 

Heimildir:

ÞÍ. Biskupsskjalasafn C V, 161. Bréf 1892. Byggingarreikningur Staðarkirkju 1886-1889.

Guðmundur L. Hafsteinsson. Kirkjur Íslands 7. Staðarkirkja í Hrútafirði, 233-247. Reykjavík 2006.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_119</field><field name="proxy_dc_title">Víðimýrarkirkja</field><field name="proxy_dc_description">Víðimýrarkirkja er torf- og timburhús, 10,16 m að lengd og 4,17 m á breidd, með torfveggjum við langhliðar, um 10,80 m að lengd og 2,20 m á breidd, og torfþekju á krossreistu þaki. Kirkjustafnar eru klæddir tjargaðri reisifjöl. Tvöfaldar strikaðar vindskeiðar eru á þakbrúnum, krossfelldar og útskornar til enda og trékross upp af framstafni. Á kórbaki eru tveir póstagluggar hvorum megin altaris og í þeim tveir þriggja rúðu rammar en fjögurra rúðu gluggi uppi á stafninum. Fjögurra rúðu gluggi er hvorum megin kirkjudyra og kvistur í suðurþekju með fjögurra rúðu glugga. Fyrir kirkjudyrum er okahurð. Gegnt kirkju er klukknaport og á því lágreist listasúðað þak borið uppi af fjórum hornstoðum.

Inn af kirkjudyrum eru gangur og þverbekkir hvorum megin hans en veggbekkir umhverfis í kór að altari. Kórþil er á mörkum framkirkju og kórs, klætt þiljum upp undir miðsyllu en gegnskornum máluðum grindum að ofan upp undir þverslá. Ferstrendir kórstafir eru í kórdyrum og randskorið og málað dróttþil milli þeirra undir þverbita. Framan kórþils sunnan megin er prédikunarstóll undir kvistglugga og hefðarsæti í tveimur innstu bekkjaröðum hvorum megin. Þau eru afmörkuð frá fremri bekkjum með háu þilklæddu baki og gegnskornum grindum upp undir þverbita. Innstu bekkirnir eru tvísættir. Veggir eru klæddir spjaldaþili. Þverbitar eru í hverju stafgólfi framkirkju og kórs. Loft er opið upp í rjáfur og klætt rennisúð á langbönd ofan á sperrum. Kirkjan er ómáluð að innan.

Heimildir:

ÞÍ. Kirknasafn. Glaumbær/Víðimýri AA/2. 1837.

Kristján Eldjárn. Hundrað ár í Þjóðminjasafni, 71.

Hörður Ágústsson. Kirkjur á Víðimýri. Skagfirðingabók XIII. Reykjavík 1984.

Kirkjur Íslands 5, Víðimýrarkirkja, 264-274 og 276-278.

Þjóðminjasafn Íslands. Skjalasafn húsasafns. Víðimýrarkirkja. Afsal Gunnars Valdimarssonar dagsett 19. mars 1938.</field><field name="proxy_dc_description">Í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1938. Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_123</field><field name="proxy_dc_title">Aðalstræti 62</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Húsið var klætt steinajárni skömmu eftir 1930. Sökkull var steyptur undir húsið 1985 og ári síðar var gólf hússins lækkað um þrjá þumlunga, klæðning rifin á veggjum og veggir og loft klædd plötum og nýir gluggar smíðaðir.


Aðalstræti 62 er einlyft timburhús með krossreistu þaki, 9,56 m að lengd og 6,14 m á breidd, og inngönguskúr við bakhlið með krossreistu þaki, 2,47 m að lengd og 3,19 m á breidd. Húsið stendur á steinsteyptum sökkli og skriðkjallari er undir norðurenda þess. Veggir eru klæddir steinajárni og þök bárujárni. Kvistur með skúrþaki og fjögurra rúðu glugga er á framhlið þaks upp af útidyrum og þakgluggi á bakhlið. Á húsinu eru tíu sex rúðu gluggar með miðpósti; tveir á framhlið, þrír á suðurstafni, einn á vesturstafni skúrs, einn á bakhlið og þrír á norðurstafni. Tveir tveggja rúðu gluggar eru á efst á suðurstafni og einn á suðurhlið skúrs. Gluggaop að kjallara er á sökkli undir norðurstafni. Útidyr eru á miðri framhlið hússins og að þeim steinsteyptar tröppur. Bakdyr eru á bakhlið hússins og aðrar á norðurhlið skúrs.

Inn af dyrum er gangur þvert í gegnum húsið, stofa er í suðurenda og herbergi og eldhús í norðurenda. Í inngönguskúr er forstofa og baðherbergi. Stigi er í eldhúsi og upp af honum framloft í norðurhluta og herbergi í suðurenda. Veggir á jarðhæð og gaflveggir í risi eru klæddir plötum og öll loft niðri eru klædd plötum milli bita en plötuklætt er neðan á bita í inngönguskúr. Portveggir í risi og súð eru panelklædd.     

Á baklóð hússins er hvolflaga hús úr járni og plasti, bogaskemma úr timbri og plasti og tveir skúrar.

Heimildir:

Hjörleifur Stefánsson. Akureyri. Fjaran og innbærinn, 102-103. Torfusamtökin 1986.

Stefanía Ármannsdóttir. Viðtal 2005.


Hönnuður ókunnur</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_127</field><field name="proxy_dc_title">Messíönuhús</field><field name="proxy_dc_description">Messíönuhús er einlyft timburhús með risþaki, 7,70 m að lengd og 5,06 m á breidd. Við norðanverða framhlið er inngönguskúr, 1,74 m að lengd og 2,0 m á breidd, og skúr við norðurgafl, 2,6 m á lengd og 4,08 m á breidd, og skúrþak á þeim báðum. Kjallari er undir norður- og austurhluta hússins og það stendur á steinsteyptum sökkli. Hliðarnar tvær eru klæddar strikaðri vatnsklæðningu en aðrir veggir og þök eru klædd bárujárni. Á framhlið er einn T-póstagluggi og einn krosspóstagluggi, þrír póstagluggar eru á suðurstafni, þrír T-póstagluggar á bakhlið og einn á gaflhyrnu norðurstafns. Á skúr austanverðum er T-póstagluggi og tveggja pósta gluggi vestan megin. Útidyr eru á austurhlið inngönguskúrs og lítill gluggi norðan megin. Þakgluggi er austan megin á þaki.

Gangur er inn af inngönguskúr, stofa í suðurhluta hússins, eldhús í norðurhluta og herbergi í skúrviðbyggingu. Í risi er gangur upp af stiga og herbergi í hvorum enda en geymsla og baðherbergi í kjallara. Veggir eru plötuklæddir. Í stofu er reitaloft milli bita og í suðurherbergi er súð klædd þiljum sem felldar eru milli syllna og stafa en önnur loft eru plötuklædd.

Húsinu fylgir einlyftur timburhjallur með risþaki á horni Sundstrætis og Þvergötu. Norðurhluti hans er klæddur rimum en austurhlið sunnan megin er klædd strikaðri vatnsklæðningu, vesturhlið sunnan megin er klædd sléttjárni en suðurstafn og þak eru klædd bárujárni.

Heimildir:

Elísabet Gunnarsdóttir og Jóna Símonía Bjarnadóttir. Húsakönnun á Ísafirði 1992–1993, 149. Handrit 1993.

Jóna Símonía Bjarnadóttir. Viðtal  2000.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_129</field><field name="proxy_dc_title">Pósthúsið</field><field name="proxy_dc_description">Friðað af menntamálaráðherra 19. apríl 1991 samkvæmt 1. mgr. 35. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989, friðun tekur til ytra borðs. </field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_134</field><field name="proxy_dc_title">Þingholtsstræti 9</field><field name="proxy_dc_description">Húsið sem stóð við Þingholtsstræti  9 í Reykjavík var reist af Helga Jónssyni (1809-1879) snikkara árið 1846. Sagt er að hann hafi reist húsið úr timbri sem gekk af þegar Latínuskólinn (Menntaskólinn í Reykjavík) var byggður á árunum 1843 til 1846. Þorsteinn Gunnarsson segir að húsið hafi verið sniðið af smekkvísi og kunnáttu og sjá megi að Helgi hafi verið útsjónarsamur og gert sér mat úr smáu við smíði hússins . Þorsteinn segir einnig:  „Innandyra hefur hann [Helgi Jónsson] komið öllu haganlega fyrir, þó að segja megi að húsið standi honum víða á beini. Hann hefur ekki verið upptendraður af óhófi fremur en þeir sem settur bæjarbraginn í höfuðstaðnum á öndverðri 19. öld, og húsið er prýðilegt dæmi um íbúðarhús handverksmanna frá þeirri tíð þegar nægjusemin taldist enn til dyggða.“ (Söguspegill, bls. 156).

Helgi bjó í húsinu með fjölskyldu sinni, m.a. sonunum Jónasi og Helga sem voru áberandi í tónlistarlífi bæjarins og stofnuðu Söngfélagið Hörpuna og Lúðurþeytarafélag Reykjavíkur. Helgi nam trésmíði hjá föður sínum og með verkum sínum setti hann sterkan svip á íslenska húsagerð á síðustu áratugum 19. aldar. Líklega að tilstuðlan bræðranna voru haldin böll í húsinu, dansað í Suðurstofunni og kaffi drukkið í Norðurstofunni.

Daníel Símonarson söðlasmiður eignaðist húsið árið 1881 og seldi þar framleiðslu sína. Guðrún dóttir hans veitti stúlkum tilsögn í dönsku og gítarspili, en hún bjó í húsinu til ársins 1945 þegar hún lést og fór þá fram húskveðja á heimili hennar. Eftir hennar dag hóf Friðjón Sigurðsson rekstur skóvinnustofu í húsinu.

Árið 1908 var Bakarasveinafélag Íslands stofnað í húsinu, en þá bjó þar Guðmundur Guðmundsson bakarasveinn.

Árið 1969 var Þingholtsstræti 9 flutt í Árbæjarsafn, en þá hafði húsið staðið autt um tíma. Umsjón með því verki hafði Þorsteinn Gunnarsson arkitekt.


Heimildir

Á fimtíu ára afmæli sínu var Reykjavík torfbæaborg (1949, 6. nóvember). Lesbók Morgunblaðsins, 41. tbl., XXIV. árg.

Hannesarholt (ódags.). Þingholtsstræti 9 – (nú á Árbæjarsafni). Sótt  18. otkóber 2012 af http://www.hannesarholt.is/fro%C3%B0leikur/%C3%BEingholtin/husin-vi%C3%B0-%C3%BEingholtsstr%C3%A6ti/%C3%BEingholtsstr%C3%A6ti-9/.

Hörður Ágústsson (2000). Íslensk byggingararfleifð I. Ágrip af húsagerðarsögu 1750-1940. Reykjavík: Húsafriðunarnefnd ríkisins.

Söguspegill. Afmælisrit Árbæjarsafns (1992). Ritstjóri: Helgi M. Sigurðsson. Reykjavík: Árbæjarsafn og Hið íslenzka bókmenntafélag.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_138</field><field name="proxy_dc_title">Hofsstofa</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Húsið, sem upphaflega var klætt slagþili á veggjum og rennisúð á þaki, var árið 1936 klætt steinajárni og bárujárni.

Hofsstofa er einlyft timburhús með risþaki, 10,78 m að lengd og 6,53 m á breidd. Á austurhlið þaks er lítill kvistur með tveggja rúðu glugga og reykháfur er á mæni upp af aðaldyrum hússins. Hofsstofa stendur á steinsteyptum múrhúðuðum sökkli. Veggir eru klæddir steinajárni. Dyr eru á austurhlið hússins, sunnan við mitt hús, og bakdyr á vesturhlið norðarlega. Fyrir dyrum eru spjaldahurðir. Á húsinu eru sjö 16 rúðu gluggar með miðpósti; þrír á austurhlið og tveir á suðurstafni og vesturhlið, en á þeirri hlið eru að auki þrír átta rúðu gluggar. Sex rúðu gluggi með miðpósti er á miðri gaflhyrnu sunnan megin á húsinu og að auki einn fjögurra rúðu gluggi og á hyrnunni að norðanverðu tveir gluggar sömu gerðar. Þakið er klætt bárujárni.

Við norðurgafl hússins er einlyft steinsteypt skúrbygging með lágu risþaki. Norður úr henni er steinsteyptur skúr með skúrþaki og portbyggt steinsteypt hús með lágu risþaki við austurhlið hans.

Inn af aðaldyrum á austurhlið er lítil forstofa. Tvennar stofur eru við suðurgafl, fyrir miðri vesturhlið er nýlegt eldhús, salerni og kames, þar sem áður var þriðja stofan. Eldhúsið gamla er fyrir miðri austurhlið og í því er stigi upp á loft. Inn af eldhúsi í norðausturhluta hússins er búr og undir hluta þess er kjallari. Norðurhluti hússins er eitt rými en var áður búr, gangur og kames. Á vesturhlið þess eru bakdyrnar og á norðurgafli miðjum eru dyr blindaðar af skúrviðbyggingu. Upp af stiga er framloft og lítið kames að austanverðu. Inn af því er súðarkompa fram að suðurgafli en annars er stórt herbergi við suðurgafl. Tvö herbergi eru við norðurgafl. Skammbitaloft er yfir rishæð stafna á milli og lúga yfir framlofti. Veggir í stofum eru klæddir spjaldaþili með brjóstlista á miðsyllu. Veggir í nýja eldhúsi, salerni og kamesi eru klæddir spjaldaþili en nýir milliveggir plötuklæddir. Forstofan, gamla eldhúsið og salur í norðurenda eru klædd standþili og standþiljum en hluti norðurgafls er óklæddur. Yfir öllum herbergjum á jarðhæð eru loftin borðaklædd á bita og eru stofubitar strikaðir á brúnum. Veggir rishæðar eru klæddir standþiljum, ýmist listuðum eða sléttfelldum. Kamesveggur á framlofti er klæddur strikuðum panelborðum sem og suðurgafl í súðarkompu en norðurgafl vesturherbergis er óklæddur. Yfir rishæð allri er skarsúð á sperrum og borðaklæðning á skammbitum en súð í  suðurherbergi er klædd standþiljum. Veggir og loft í stofum, nýja eldhúsi, salerni, kamesi og suðurherbergi uppi eru máluð og hluti veggja í forstofu og gamla eldhúsi en annars er húsið ómálað að innan.

Heimildir:

Hörður Ágústsson. Íslensk byggingararfleifð I. Ágrip af húsagerðarsögu 1750-1940, 169. Reykjavík 1998.

Húsafriðunarnefnd. Skjalasafn. Hofsstofa í Hörgárdal.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_142</field><field name="proxy_dc_title">Grímshjallur</field><field name="proxy_dc_description">Byggingarár: Talinn reistur í byrjun 18. aldar.

Hönnuður: Ókunnur.

Athugasemd: Hjallurinn er sennilega nefndur eftir Grími hreppstjóra og fálkaveiðara í Brokey.

Grímshjallur er steinhlaðið hús með lágu tyrfðu risþaki, um 5,20 m að lengd og 3,50 m á breidd. Hjallurinn

er á litlu skeri við Brokey á Breiðafirði og stendur á jaðri þess að norðan og austan en jarðvegur nær vel upp á vesturgaflinn. Bakhlið hjallsins stendur á um 0,50 m breiðri sprungu í skerinu sem opnast í sjó fram og loftar vel inn undir hann. Dyr eru á miðri suðurhlið og burst yfir. Veggir eru tvíhlaðnir og dragast að sér að ofan bæði að innan og utan. Á húsinu er þak með mænisási sem er studdur einni stoð og eru raftar milli veggja og áss. Langböndum er raðað á rafta og tyrft yfir. Í rafta og langbönd hefur verið notað efni sem hendi var næst, t.d. úr bátum; eikarplankar og borð og plankar úr furu og yfir dyrum er vænn eikarbiti, strikaður á brún, líklega úr stýrishúsi. Lagbönd eru m.a. stýrisár, ár, byrðingur úr bát og fjalir af ýmsum stærðum. 

Heimildir:

Lúðvík Kristjánsson. Íslenskir sjávarhættir 3, 288.

Árni Björnsson, Eysteinn G. Gíslason og Ævar Petersen. Breiðafjarðareyjar, 86-91. Árbók Ferðafélags Íslands 1989.</field><field name="proxy_dc_description">Friðaður 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_147</field><field name="proxy_dc_title">Búr frá Seljalandi í Fljótshverfi</field><field name="proxy_dc_description">Byggt um 1840 að Seljalandi í Fljótshverfi. Tekið niður 1960. Endurreist á Skógum 1983.

Heimild:
Þórður Tómasson. Viðtal 2005.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_148</field><field name="proxy_dc_title">Skemma frá Gröf í Skaftártungu</field><field name="proxy_dc_description">Torfhús reist um 1840. Flutt og endurreist á Skógasafni 1984. 

Hönnuður Gísli Jónsson bóndi í Gröf.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_150</field><field name="proxy_dc_title">Ögurstofa</field><field name="proxy_dc_description">Byggð um miðja 18. öld í Ögri við Ísafjarðardjúp.

Athugasemd: Í Ögri var stofan notuð sem gestastofa og þingstofa.

Breytingar: Tekin niður 1960 og endurreist að hluta í Byggðasafni Vestfjarða 1961. 

Ögurstofa er timburhús, 4,50 m að lengd og 2,96 m á breidd að innanmáli. Að stofunni eru dyr nærri innri gafli en á framgafli eru tveir gluggar með miðpósti og tveimur þriggja rúðu römmum. Slagþil er slegið utan á tvær hliðar. Gólf er klætt mjóum plægðum borðum, veggir klæddir listuðum standþiljum og yfir stofunni er loft á bitum strikuðum á brúnum. 

Heimild:

Hörður Ágústsson. Íslensk byggingararfleifð II. Varðveisluannáll 1863-1990, 280. Reykjavík 2000.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_155</field><field name="proxy_dc_title">Smiðshús</field><field name="proxy_dc_description">Samhliða tillögu að Brekkuskógum 10 lagði Húsafriðunarnefnd til að húsið að Brekkuskógum 8 væri friðað. Húsin eru byggð á árunum 1959-63 eftir sameiginlegri teikningu arkitektanna Guðmundar Kr. Kristinssonar og Manfreðs Vilhjálmssonar. Húsin standa á brekkubrún við jaðar ósnortins strandsvæðis og mynda samstæða heild. Húsin hafa varðveist með upphaflegum útlitseinkennum og innréttingum. Arkitektarnir tveir litu á byggingu eigin íbúðarhúss sem tækifæri til að reyna ýmsar nýjungar í innra skipulagi, uppbyggingu og efnisnotkun. Í stað steyptra burðarveggja hvílir léttbyggt þakið á burðargrind úr stálstoðum, sem vegg- og gluggaeiningar í föstum stærðum eru felldar að. Skipulag íbúðanna var óhefðbundið, þar sem segja má að gæti japanskra áhrifa: eitt opið rými með rennihurðum, léttum milli­veggjum og skápaeiningum í stað fastra veggja. Að þessu leyti mörkuðu húsin þáttaskil í þróun íslenskrar nútímabyggingarlistar. 

Arkitekt hússins, Manfreð Vilhjálmsson, hefur búið í húsinu frá upphafi ásamt fjölskyldu sinni, en faðir hans Vilhjálmur Jónsson húsasmiður byggði húsið. Nýbyggt þótti húsið afar sérkennilegt, óþekkt var að hafa glugga niður í gólf, engar gardínur heldur einungis tjöld sem rennt var niður og í húsinu var loft- og geislahitun. Að sögn Manfreðs er húsið hannað eins og hestur, sem snýr afturenda í norðrið, allir stórir gluggar snúa í suður en fáir gluggar í norðurátt.

Heimild:

Heimsókn í Smiðshús (2006, 31. júlí). Morgunblaðið – Fasteignablað, bls. 32-33.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað af mennta- og menningarmálaráðherra 18. maí 2011 með vísan til 1. mgr. 4. gr. laga um húsafriðun, nr. 104/2001. Friðun nær til ytra byrðis hússins og burðarvirkis þess.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_158</field><field name="proxy_dc_title">Bergstaðastræti 1</field><field name="proxy_dc_description">Árið 1903 byggði Benedikt Stefánsson húsið að Laugavegi 12, sem hefur nú einnig verið friðað. Árið eftir fékk hann leyfi til að byggja geymsluhús sunnan við hús sitt. Árið 1906 fékk hann leyfi til að innrétta íbúð á efri hæð hússins og verslun á jarðhæð þess. Þetta hús fékk síðar númerið 1 við Bergstaðastræti.

Við friðun hússins var jafnframt horft til þess að mikilsvert er að varðveita byggingarsögulega fjölbreytni þessa hluta miðbæjarins og tengsl Laugavegar við aðliggjandi götur sem margar hafa varðveitt upphaflegt svipmót sitt.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað af mennta- og menningarmálaráðherra 17. desember 2010, með vísan til 1. mgr. 4. gr. laga um húsafriðun, nr. 104/2001. Friðun nær til ytra byrðis hússins.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_159</field><field name="proxy_dc_title">Höephnershús</field><field name="proxy_dc_description">Höepfnershús er tvílyft timburhús með hornsneiðingu að suðvestanverðu og útbyggingu fyrir ofan, 15,20 m að lengd og 10,70 m á breidd. Húsið stendur á lágum steinsteyptum kjallara og við austurhlið þess er bakdyraskúr með risþaki. Á húsinu er bárujárnsklætt risþak með kvisti með háu risþaki yfir hornsneiðingu, annar er yfir suðausturhorni og einn minni norðarlega á austurhlið. Svalir eru á rishæð framan við kvisti á suðurhornum. Þakkvistur með bogaþaki er á austurhlið þaks. Heilvalmi er á þaki upp af norðurhlið og brot í því neðarlega. Á húsinu eru sex þakgluggar og skorsteinn nærri mæni að vestanverðu. Veggir eru klæddir vatnsklæðningu upp undir glugga á efri hæð en efsti hluti veggja á milli glugga er klæddur lóðréttum panelborðum. Lóðrétt borð eru á hornum og vatnsbretti fyrir ofan glugga jarðhæðar og fyrir neðan og ofan glugga á efri hæð eru leidd umhverfis húsið. Fimm steypujárnsgluggar með þremur rúðum eru á kjallara; fjórir á norðurhlið og einn á austurhlið og á vesturhlið er op með hlera fyrir. Á jarðhæð hússins eru gólfsíðir verslunargluggar með þverpósti og þverglugga efst með fimm rúðum; tveir að sunnanverðu og þrír að vestanverðu og einn minni að auki. Þrír stórir krosspóstagluggar með 20 rúðum eru á norðurhlið og tveir á austurhlið en án ramma. Efri hæð hússins er sett gluggum með miðpósti og 16 rúðum; fimm eru á vesturhlið, þrír á norðurhlið og austurhlið og tveir á suðurhlið. Að auki eru á norðurhlið tveir gluggar með átta rúðu ramma og sex á hornútbyggingu. Útidyr eru á hornsneiðingu með spjaldsettri og glerjaðri hurð. Hvorum megin við hana eru gólfsíðir mjóir gluggar með þverpósti og þverglugga með þremur rúðum og yfir hurðinni er þriggja rúðu þvergluggi. Aðrar dyr eru á vesturhlið norðarlega og yfir þeim bogadreginn gluggi með fimm lóðréttum rúðum og bogabjór. Bakdyr eru á vesturhlið hússins. Að svölum eru glerjaðar hurðir og bogadreginn skjöldur yfir og smárúðóttir gluggar hvorum megin dyra. Um svalir er þéttklætt handrið með skásettum rimum á milli stoða. Smárúðóttar vængjahurðir eru á austurkvisti og yfir þeim vörugálgi. Á bogakvisti er gluggi með tveimur póstum og þremur sex rúðu römmum og hnúður fremst á bogaþaki. Hanabjálki og hengisúla eru á suðurkvistum og vesturkvisti gengur súlan upp fyrir mæni og er skorin á enda. Fánastöng er upp af vesturkvisti.

Heimildir:

Hjörleifur Stefánsson. Akureyri. Fjaran og innbærinn, 123. Torfusamtökin 1986.

Húsafriðunarnefnd. Skjalasafn. Friðunarskjal Höepfnershúss.</field><field name="proxy_dc_description">Friðað í A-flokki af bæjarstjórn 4. október 1977 samkvæmt 2. mgr. 26. gr. og 27. gr. þjóðminjalaga nr. 52/1969. Friðað 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_160</field><field name="proxy_dc_title">Gamla prentsmiðjan</field><field name="proxy_dc_description">Byggingarár: Suðurhluti reistur 1882 en norðurhluti 1884.

Norðurgata 17 er tvö sambyggð hlaðin steinhús á kjallara.

Suðurhluti hússins er tvílyftur og með lágu risþaki, 5,3 m að lengd og 6,9 m á breidd, og með forstofu með skúrþaki við suðurstafn, 1,3 m að lengd og 2,4 m á breidd. Veggir eru steinhlaðnir og að hluta til múrsléttaðir en forstofa er að hluta til steinsteypt og að hluta til úr timbri og er efri hluti veggja klæddur plötum. Þök eru bárujárnsklædd og gaflhlað er klætt láréttum borðum. Á hverri hinna þriggja hliða hússins eru þrír sex rúðu krosspóstagluggar. Einu gluggagati á efri hæð á framhlið hússins hefur verið lokað með timburklæðningu og steypt upp í annað á bakhlið. Tveir fjögurra rúðu kjallaragluggar eru á framhlið og tveir á bakhlið. Einnar rúðu gluggi er á suðurhlið forstofu. Að útidyrum á austurhlið forstofu eru steinsteyptar tröppur og kjallaratröppur að vestanverðu.

Norðurhluti hússins er tvílyftur og með risþaki og snýr stafn að götu, 8,5 m að lengd og 7,7 m á breidd. Við norðurhlið hússins er tvílyft timburviðbygging á steinsteyptum sökkli og með skúrþaki, 3,2 m að lengd og 5,8 m á breidd. Veggir eru steinhlaðnir og að hluta til múrhúðaðir og gaflhlað að vestanverðu er klætt láréttum plægðum og strikuðum borðum. Á hvorum stafni eru sex fjögurra rúðu krosspóstagluggar og á gaflhlöðum tveggja rúðu gluggi með þverpósti ofarlega og tveir litlir gluggar og eru í öðrum þeirra á framhlið tvær rúður en ein í hinum og þeim sem er á bakhlið. Kjallaragluggar eru tveir hvorum megin og fyrir þeim timburklæðning. Útidyr eru á framhlið norðarlega og að þeim steinsteyptar tröppur og kjallaratröppur á miðri bakhlið. Viðbygging er klædd listaþili. Tveir tveggja rúðu gluggar eru á austurhlið viðbyggingar, sá neðri með miðpósti og sá efri með þverpósti ofarlega og er annar gluggi eins á bakhlið og einnar rúðu gluggi á vesturhlið. Bakdyr eru á vesturhlið og að þeim trétröppur.

Heimildir:

Guðný Gerður Gunnarsdóttir og Hjörleifur Stefánsson. Oddeyri. Húsakönnun 1990-1994, 71-72. Minjasafnið á Akureyri í samvinnu við Skipulagsdeild Akureyrarbæjar 1995.

Húsafriðunarnefnd. Skjalasafn. Friðunarskjal Norðurgötu 17 á Akureyri.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð í B-flokki af menntamálaráðherra 24. nóvember 1982 samkvæmt 1. mgr. 26. gr. og 27. gr. þjóðminjalaga nr. 52/1969.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_162</field><field name="proxy_dc_title">Þingeyrakirkja (Þingeyraklausturskirkja)</field><field name="proxy_dc_description">Hönnuður Sverrir Runólfsson steinsmiður. Tréverk vann Þorgrímur Jónsson forsmiður frá Gilsá.

Breytingar: Í öndverðu var hella á þökum en árið 1959 voru þau klædd eir.

Þingeyrakirkja er steinhlaðið hús, 14,40 m að lengd og 8,23 m á breidd, hornsneitt á kórbaki og með turn við vesturstafn, 2,24 m að lengd og 3,43 m á breidd. Þakið er krossreist og gaflsneitt yfir kór. Veggir eru hlaðnir úr ótilhöggnu eða lítt höggnu steinlímdu grjóti, sökkulbrún er neðarlega á vegg, raðsteinsbogar yfir gluggum, dyrum og hljómopum og brúnir eru undir þakskeggi. Á hvorri hlið kirkju eru fjórir gluggar og einn á hvorri hornsneiðingu. Þeir eru bogadregnir að ofan, gerðir úr steypujárni og í hverjum þeirra eru 100 rúður. Efri hluti turns gengur inn á kirkjuþak sem nemur veggjarþykkt vesturstafns. Á honum er lágreist píramítaþak, eirklætt eins og þak kirkju. Ofarlega á hverri hlið turns er bogadregið hljómop með hlera fyrir en hringgluggi á framhlið uppi yfir dyrum. Fyrir kirkjudyrum eru spjaldsettar vængjahurðir og bogagluggi yfir og inn af þeim er forkirkja í turninum.

Að framkirkju eru spjaldsettar vængjahurðir. Inn af þeim er gangur og þverbekkir hvorum megin hans. Kórgafl er bogadreginn og við hann eru veggbekkir. Prédikunarstóll er framan innstu bekkjaraðar sunnan megin og gegnt honum skírnarfontur og himinn yfir báðum. Söngloft á bitum er yfir fremsta hluta framkirkju inn að annarri gluggaröð og stigi við framgaflinn norðan megin. Flatsúlur eru undir bitum við vegg. Loftið er girt handriði með renndum pílárum og milli þeirra eru skorin líknesi af postulunum tólf. Kristslíknesi er uppi á handslánni fyrir miðju og bogi yfir sem situr á stoðum í handriðinu. Dyr eru inn í turninn af loftinu. Veggir eru sléttaðir. Yfir framkirkju er borðaklædd hvelfing en hvol yfir kór prýdd stjörnum.

Heimildir:

Ásgeir Einarsson. Lýsing Þingeyrakirkju og ræður við vígslu hennar. Reykjavík 1878.

Guðrún Jónsdóttir. Kirkjur Íslands 8, Þingeyrakirkja, 270-285. Reykjavík 2006.</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_166</field><field name="proxy_dc_title">Héraðsskólinn</field><field name="proxy_dc_description">Breytingar: Skólahúsið brann árið 1947 og féllu þökin á burstunum nema þeirri austustu. Endurbyggingu lauk árið 1958.</field><field name="proxy_dc_description">Friðaður af menntamálaráðherra 12. apríl 2003 samkvæmt 1. mgr. 3. gr. laga um húsafriðun, nr. 104/2001. Friðunin nær til ytra borðs og fyrirkomulags stiga við anddyri.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_167</field><field name="proxy_dc_title">Sundhöll Reykjavíkur</field><field name="proxy_dc_description">Friðuð af menntamálaráðherra 20. desember 2004 samkvæmt 1. mgr. 3. gr. laga um húsafriðun, nr. 104/2001. Friðun tekur til ytra og innra borðs laugar, búningsklefa og sturtuklefa.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_17</field><field name="proxy_dc_title">Bakkaflöt 1</field><field name="proxy_dc_description">Í þessu íbúðarhúsi birtist næm tilfinning Högnu fyrir landslagi og náttúru auk þess sem hún vinnur með undirstöðuatriði úr forni íslenskri húsagerð sem efnivið í persónulegri og framsækinni listsköpun. Á meistaralegan hátt tekst höfundi að endurskapa andrúm og efniskennd íslenskra torfbæja í nútímalegum formum og frjálsri rýmisskipan. Þessi frumlega túlkun á sérkennum íslenskrar byggingarlistar hefur orðið til þess að margir hafa tilnefnt þetta hús sem eitt merkasta framlag einstaklings til íslenskrar nútímabyggingarlistar. Það álit var staðfest árið 2000, þegar húsið var valið eitt af 100 merkustu byggingum 20. aldar í norður- og miðhluta Evrópu, í tengslum við útgáfu alþjóðlegs yfirlitsrits um byggingarlist 20. aldar.

Í bókinni Leiðsögn um íslenska byggingarlist segir þetta um húsið: 

Húsið er fellt inn í halla landsins og torfveggir þess hlífa því fyrir veðri og vindum. Hér og hvar eru skörð í veggjunum þar sem birtu er veitt inn um gluggafleti. Að innan er húsið eitt stórt, opið rými með ýmsum kimum sem loka má af með renniveggjum. Miðpunktur rýmisins er arinn sem stendur í miðri stofunni. Skorsteinninn sem gengur upp úr honum er umlukinn eins konar glerhjálmi sem veitir birtu niður í rýmið. 

Til að ná fram sem fallegastri heildarmynd voru flest húsgagnanna innbyggð og eru því órjúfanlegur hluti af húsinu sjálfu sem er steypt úr sjónsteypu og ómálað. Loft, sem brotið er upp í mismunandi hæðir, og renniveggir eru úr ljósum við sem myndar sterka andstæðu við grófa steypuna.

Heimild:

Leiðsögn um íslenska byggingarlist (2000). Reykjavík: Arkitektafélag Íslands.
Högna Sigurðardóttir</field><field name="proxy_dc_description">Ytra byrði hússins friðað af mennta- og menningarmálaráðherra 19. maí 2011 með vísan til 1. mgr. 4. gr. laga um húsafriðun, nr. 104/2001. Ráðherra friðaði innra byrði hússins 1. febrúar 2012, þar með talið allar fastar innréttingar og húsgögn, fasta og færanlega innveggi og hurðir, blómagryfju, yfirborð veggja, gólfefni og klæðingar í loftum.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020732/DR_170</field><field name="proxy_dc_title">Keldnabærinn</field><field name="proxy_dc_description">Bærinn er talinn ævaforn að stofni til.

Athugasemd: Skáli er talinn vera að stofni til frá miðöldum, jarðgöng talin vera frá 12. eða 13. öld en önnur hús eru mun yngri. Gamli bærinn hefur verið í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1947 og eftirtalin útihús og mannvirki: Fjós, lambhús, myllukofi, austurtraðir og vesturhesthús.</field><field name="proxy_dc_description">Í vörslu Þjóðminjasafns Íslands frá 1947. Friðaður 1. janúar 1990 samkvæmt aldursákvæði 1. mgr. 36. gr. þjóðminjalaga nr. 88/1989.</field></doc></add>