<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336543</field><field name="proxy_dc_title">Grammatica Litvanica...</field><field name="proxy_dc_description">"Grammatica Litvanica..." by Lutheran pastor Danielius Kleinas (Daniel Klein, 1609-1666) is considered the first printed Lithuanian grammar. Author of the book is the most famous at that time Lithuanian philology specialist in Prussia. In addition to the grammar presented here, Kleinas in 1654 published a shorter Lithuanian grammar in German. "Grammatica Litvanica" was intended for Lithuanian language teachers. The author proved that, like other languages, Lithuanian has a coherent grammatical system, and discussed issues of codification of morphology and syntax. Kleinas’s grammar must have substituted for a textbook of Lithuanian and helped to prepare religious works. One of the weaknesses mentioned is that Lithuanian language has many dialects and it is quite inconstant language, where the same words in different regions use different terms. Original is stored at Vilnius University Library.</field><field name="proxy_dc_description">Evangelikų liuteronų kunigo Danieliaus Kleino (1609–1666) „Grammatica Litvanica...“ laikoma pirmąja spausdinta lietuvių kalbos gramatika. Knygos autorius – žymiausias to meto Prūsijos lituanistas. Be čia pristatomos gramatikos, D. Kleinas 1654 metais išleido ir trumpesnę lietuvių kalbos gramatiką vokiečių kalba.
„Grammatica Litvanica“ skirta lietuvių kalbos mokytojams. Joje pirmą kartą sistemingai aprašyta lietuvių kalbos gramatinė sandara, nustatytos pastovesnės bendrinės kalbos normos, paremtos vakarų aukštaičių tarme. Įrodoma, kad lietuvių kalba turi darnią gramatinę sistemą, tačiau vienu iš minusų laikoma tai, kad lietuvių kalba turi daug tarmių ir esanti nenusistovėjusi kalba, kur tie patys žodžiai skirtingose regionuose vartojami kita prasme.
Knyga saugoma Vilniaus universiteto bibliotekoje.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336524</field><field name="proxy_dc_title">Kozonius ... unt gaylinga atprowijima Pagraba už tus Abywatelius, kuryi dyino pasykielima musu Ziames...</field><field name="proxy_dc_description">This book is the most important publication in Lithuanian language, where the 1794 uprising against the occupiers is reflected. This is the translation of the mournful sermon told by Karpavičius on 20th of May, 1794 in St. Johns Church in Vilnius to commemorate the victims of the battles and defenders of capital Vilnius. The author Mykolas Pranciškus Karpavičius (pl. Michał Franciszek Karpowicz, 1744-1803) was the famous preacher of that time, professor of Vilnius University, Bishop of Wigry. He wrote and told sermons in Polish. Original of the book is stored at Vilnius University Library.</field><field name="proxy_dc_description">Ši knyga – reikšmingiausias spaudinys lietuvių kalba, kuriame atsispindi 1794 m. sukilimas prieš okupantus. Tai M.P. Karpavičiaus “Gedulinio pamokslo”, pasakyto 1794 m. gegužės 20 d. Vilniaus šv. Jonų bažnyčioje už žuvusius vaduojant sostinę Vilnių ir kitose kautynėse, vertimas. Knygos autorius Mykolas Pranciškus Karpavičius (1744–1803) – garsus to meto pamokslininkas, Vilniaus universiteto profesorius, Vygrių vyskupas, sakęs ir rašęs pamokslus lenkiškai. Leidinys saugomas Vilniaus universiteto bibliotekoje.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053583669</field><field name="proxy_dc_title">Łazienki maudykles.</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Data wg: Czarnowski A., Pocztówki Polskiego Towarzystwa Krajoznawczego, Warszawa 2003, poz. 111.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. logo Polskiego Towarzystwa Krajoznawczego.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: 10.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. pol., fr. i ros.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/11001/EB5EEBAC88CAD44FA33A466095B44FCAE8FCFD93</field><field name="proxy_dc_title">Carta dirigida a Aniela Rubinstein</field><field name="proxy_dc_description">CARTA</field><field name="proxy_dc_description">2 pag.</field><field name="proxy_dc_description">Carta manuscrita</field></doc><doc><field name="europeana_id">/11001/6CEED4618C7D8349D8BE8643B83C0BFD954E3474</field><field name="proxy_dc_title">Carta dirigida a Aniela Rubinstein</field><field name="proxy_dc_description">CARTA</field><field name="proxy_dc_description">AR-LET-16660 es la respuesta a esta carta. Firma manuscrita.</field><field name="proxy_dc_description">4 pag.</field><field name="proxy_dc_description">Carta mecanografiada</field></doc><doc><field name="europeana_id">/11001/832D32966AB2ABBAF8C0874C95A1118D36282284</field><field name="proxy_dc_title">Carta dirigida a Aniela Rubinstein</field><field name="proxy_dc_description">Ludwik Hryncewicz es la primera vez que ve un documental del tío Emil Mlynarski, el documental no habla nada de los años comunistas</field><field name="proxy_dc_description">CARTA</field><field name="proxy_dc_description">Firma y anotaciones manuscritas. Ludwik Hryncewicz es primo de Aniela Rubinstein</field><field name="proxy_dc_description">1 pag.</field><field name="proxy_dc_description">Carta mecanografiada</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069353452</field><field name="proxy_dc_title">Lietùviškos dájnos</field><field name="proxy_dc_description">użrašýtos par Antaną Juškevičę.</field><field name="proxy_dc_description">v.1. Apĭgardoje Pušałačiu ir Velůnós -- v.2. Velůnós apĭgardoje -- v.3. Velůnós apĭgardoje.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053627266</field><field name="proxy_dc_title">Kadangi maskoliška cesorene dabbar ušklupimu šittos karališkos žemės [...]</field><field name="proxy_dc_description">stare druki</field><field name="proxy_dc_description">Tyt. z inc.</field><field name="proxy_dc_description">Tekst w jęz. lit. Alf. got.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/07712/873C7B1963842A817D82F174BE770DEA9768FB54</field><field name="proxy_dc_title">Gegues 9-oji - Europos diena (2006)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053584916</field><field name="proxy_dc_title">Kaunas</field><field name="proxy_dc_description">odbitka na papierze srebrowo-żelatynowym</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: "Br. 94371", "Nr. 1".</field><field name="proxy_dc_description">Data wg koresp.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053534540</field><field name="proxy_dc_title">Birsztany Birštany = Birštonas.</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: "19 792 a".</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. ros., pol., lit. i fr.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053534579</field><field name="proxy_dc_title">Birsztany Birštany = Birštonas.</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: "19 792 d".</field><field name="proxy_dc_description">Data wg stempla pocztowego.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. ros., pol., lit. i fr.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053552510</field><field name="proxy_dc_title">Lietuvos Bankas</field><field name="proxy_dc_description">odbitka na papierze srebrowo-żelatynowym</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: "29572", "10".</field><field name="proxy_dc_description">Na aw. ozn.: "62.".</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053590926</field><field name="proxy_dc_title">Życzenia noworoczne z Mińska</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. pol., ros. i lit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336528</field><field name="proxy_dc_title">Altorius duchaunas arba Afierawone kwepencio altoriaus priesz majestota Diewa, tay ira madlitwas garbingas baznicioy szwętoy prygulencias</field><field name="proxy_dc_description">The prayer book "Altorius duchaunas"  illustrates the Lithuanian Catholic tradition of prayer. Published in the first half of the eighteenth century, it became very popular and more editions were printed. Unfortunately, very few copies have survived and only one copy of the first edition is known to exist. Original of the book is stored at The Wroblewski Library of the Lithuanian Academy of Sciences.</field><field name="proxy_dc_description">Ši knyga iliustruoja lietuvių katalikų maldos tradiciją. Maldų knyga „Altorius duchaunas“ buvo pradėta leisti XVIII a. pirmojoje pusėje. Ji buvo labai populiari ir sulaukė ne vienos laidos. Tačiau mūsų dienas pasiekė labai mažai egzempliorių – kai kurie leidimai bibliografijoje žinomi tik iš šaltinių. Čia pateikiama knyga irgi kurį laiką buvo minima tik šaltiniuose. Dabar žinomas vienintelis išlikęs šios ankstyviausios laidos egzempliorius. Maldaknygė saugoma Lietuvos mokslų akademijos Vrublevskių bibliotekoje.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336461</field><field name="proxy_dc_title">The Ballads of Kukutis</field><field name="proxy_dc_title">Kukučio baladės</field><field name="proxy_dc_description">The first poetry books by the famous Lithuanian poet, essayist and translator Marcelijus Martinaitis (b.1936) published in the 1960s, the so-called thawing period, marked a renewal of Lithuanian poetry. Marcelijus Martinaitis is a poet of rural culture and archetypal worldview; a poetic vision of peasant life emerges also in his celebrated "Kukučio baladės" (The Ballads of Kukutis). The main character of the ballads, Kukutis, is a naïve chap from coastal Lithuania. A droll experiencing bizarre things challenging common sense, becomes a symbol of a mythical, archetypal consciousness. Paradoxical behaviour of this disoriented in the modern world character challenges the oppressive Soviet regime. The style of the ballads merges parts of stylised folklore with elements of paradox and grotesque.</field><field name="proxy_dc_description">Marcelijaus Martinaičio (g. 1936) „Kukučio baladės“ – žinomiausia poeto knyga, susilaukusi ne vieno leidimo. Pagrindinis šių baladžių veikėjas – naivus žemaitis Kukutis, keistuolis, kuriam nutinka įvairiausi sveiku protu nesuvokiami dalykai. Kukutis tampa mitinės, archajinės sąmonės simboliu. Tačiau drauge šis moderniame pasaulyje nesusivokiantis, keistai besielgiantis personažas įkūnija tam tikras rezistencijos prieš sovietinį režimą idėjas. Folkloro stilizacijos „Kukučio baladėse“ derinamos su paradoksu, grotesku.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335685</field><field name="proxy_dc_title">Iš tylinčios žemės</field><field name="proxy_dc_description">Vytautas Petras Bložė (b. 09.02.1930) is a poet, an originator of modern Lithuanian literature. In Soviet times, he has been underrated; his two books have been banned. One of his most important books of poetry  "Iš tylinčios žemės" (From the Silent Land, 1966) is presented in the exhibition.</field><field name="proxy_dc_description">Vytautas Petras Bložė (g. 1930 02 09) – poetas, modernizmo lietuvių literatūroje pradininkas. Tarybiniais laikais buvo neįvertintas, uždraustos 2 jo knygos. Čia pristatoma viena svarbiausių jo poezijos knygų – „Iš tylinčios žemės“ (1966).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053566042</field><field name="proxy_dc_title">Autorka litewska "Lazdinu Pelėda", Lietuvos rašėje.</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. lit., fr., słowac. i ros.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336535</field><field name="proxy_dc_title">Daynas żemaycziu</field><field name="proxy_dc_description">The book "Dainos žemaičių" was written by the first professional Lithuanian philologist Simonas Stanevičius (1799-1848). It is the second printed collection of Lithuanian folk songs. The first one was published by Liudvikas Rėza. "Dainos žemaičių" was the first Lithuanian folklore collection published in the Great Lithuania. The edition consists of 30 songs. In 1833 the melodies of these songs were published in Riga.</field><field name="proxy_dc_description">Pirmo profesionalaus lietuvių filologo Simono Stanevičiaus (1799–1848) knyga „Dainos žemaičių“ – antrasis (po Liudviko Rėzos) lietuviškų dainų rinkinys, kuris buvo pirmas lietuvių tautosakos rinkinys Didžiojoje Lietuvoje. Rinkinį sudaro 30 dainų. 1833 m. Rygoje buvo išspausdintos ir šių dainų melodijos.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336235</field><field name="proxy_dc_title">Postilla catholicka, tái est Ižguldimas ewangeliu kiekwienos nedelos ir szwętes per wissús metús</field><field name="proxy_dc_description">"Postilla catholicka" by Mikalojus Daukša (between 1527 and 1538-1613) is the Lithuanian translation of "Small Postill" by Jakub Wujek, Polish Jesuit and Rector of the Vilnius Jesuit College. It is the first Lithuanian collection of sermons to emphasise the theme of Counter-Reformation. The most significant sections of the work are the original Latin and Polish forewords, created by Daukša. A Latin foreword dedicated to the bishop of Samogitia Melchioras Giedraitis (pl. Melchior Giedroyc) who encouraged Daukša to translate Wujek's Postilla into Latin, and a Polish "Foreword to the Gracious Reader" in which Daukša expounded his patriotic programme of state independence and national identity. Polish was the language of choice used to appeal to Lithuanian nobles and priests. The translation highlights the growing prominence of the Lithuanian language and is a deliberate affront to noble elitism.</field><field name="proxy_dc_description">Mikalojaus Daukšos (tarp 1527 ir 1538-1613) „Postilla catholicka“ – lenkų jėzuito, Vilniaus jėzuitų kolegijos rektoriaus Jokūbo Vujeko „Mažosios postilės“ vertimas – pirmasis lietuviškas pamokslų rinkinys, kuriame ryški kontrreformacijos – katalikybės stiprinimo ir protestantizmo smerkimo – tema. Ypač reikšmingos paties Daukšos sukurtos originalios lotyniška ir lenkiška prakalbos. Lenkų kalba pasirenkama, kad būtų suprantama visiems Lietuvos didikams ir dvasininkams. Tačiau joje pabrėžiama lietuvių kalbos svarba, smerkiamas bajorijos lenkėjimas. Reikšminga prakalboje išryškėjusi tautos samprata. Svarbiausi tautos bruožai – bendra teritorija, papročiai ir kalba. Be to, tautą sudaro ne tik kilmingieji, lygiavertė jos dalis yra ir trečiasis luomas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053557268</field><field name="proxy_dc_title">Głębokie, Kopciówka, fara, b. karmelicki klasztor</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Data wg koresp.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. ros., pol., słowac. i lit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053556479</field><field name="proxy_dc_title">Exposition 1903 au parc Nicolas</field><field name="proxy_dc_description">odbitka na papierze srebrowo-żelatynowym</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Poczt. 3-widok.</field><field name="proxy_dc_description">Data wg stempla poczt.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. fr., ros. i lit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92033/BibliographicResource_3000053583565</field><field name="proxy_dc_title">Kaplica na Górze Biruty koplyčia ant Birutos Kalno.</field><field name="proxy_dc_description">pocztówki</field><field name="proxy_dc_description">Data wg: Czarnowski A., Pocztówki Polskiego Towarzystwa Krajoznawczego, Warszawa 2003, poz. 110.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. logo Polskiego Towarzystwa Krajoznawczego.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. ozn.: 9.</field><field name="proxy_dc_description">Na rew. nadr. w jęz. pol., fr. i ros.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335967</field><field name="proxy_dc_title">Užgesę Chimeros akys</field><field name="proxy_dc_description">Jonas Aistis (1904-1973) is a famous XX century Lithuanian poet. The lyrics of Jonas Aistis belong to the classical tradition, it seeks to harmonize the relations between a person and the world. It is modern lyrics, since the poet skilfully uses both complex external forms and inner effects of the language. The collection of poetry "Užgesę chimeros akys" (Extinguished Eyes of Chimera, published in 1937) is presented in the exhibition. For this poetry Aistis was granted a State award.</field><field name="proxy_dc_description">Jonas Aistis (1904–1973) – žymus XX a. lietuvių poetas. Jo lyrika priklauso klasikos tradicijai, siekia harmonizuoti žmogaus ir pasaulio santykius. Tuo pačiu ji yra moderni savo sudėtingomis išorinėmis formomis ir meistriškai panaudotomis vidinėmis kalbos galimybėmis. Čia pristatoma poeto poezijos rinktinė „Užgesę chimeros akys“ (1937). Už ją autoriui buvo paskirta valstybinė premija.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335972</field><field name="proxy_dc_title">Ašarų vainikas</field><field name="proxy_dc_description">Jurgis Baltrušaitis (1873-1944) was a famous Lithuanian symbolist. A collection of poetry “Ašarų vainikas” (A Wreath of Tears) is one of the best ones created by J. Baltrušaitis. The poetry of J.Baltrušaitis is of symbolic trend. The symbolism of his poetry derives from Lithuanian tales, legends, folk songs, and the landscapes of motherland. The deep meaning of poetry is rendered in a simple form: regular verses, sustained rhythm and rhyme, simple language with no burden of fanciful words. Baltrušaitis poetry revives a romantic vision of Lithuania of old times.</field><field name="proxy_dc_description">Jurgis Baltrušaitis (1873-1944) – žymus lietuvių poetas simbolistas, savo kūrybinį kelią pradėjęs rašydamas rusų kalba. Čia pristatomas eilėraščių rinkinys „Ašarų vainikas“ priklauso geriausiems poeto kūriniams. J. Baltrušaičio poezija priklauso simbolizmo krypčiai. Jo poezijos simbolizmas remiasi lietuviškomis pasakomis, padavimais, liaudies dainomis, gimtinės peizažais. J.Baltrušaičio eilėraščių gilus turinys pateikiamas paprasta forma: taisyklingi posmai, išlaikytas ritmas ir rimas, paprasta kalba, neperkrauta įmantrybėmis. Poezijoje atgimsta romantinė senosios Lietuvos vizija.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335978</field><field name="proxy_dc_title">Diemedžiu žydėsiu</field><field name="proxy_dc_description">Salomėja Nėris (1904–1945, real name Salomėja Bačinskaitė-Bučienė) was the most distinctive poet of interwar independent Lithuania. The pureness of emotion, the sheerness of form and melody really makes her resemble to a singing nightingale, though without special deepness of thoughts, but attractive by the candour of her heart. Her poetry collection "Diemedžiu žydėsiu" (published in 1938) is presented here in the exhibition, for which she received the State Literature Prize.</field><field name="proxy_dc_description">Salomėja Nėris (1904-1945, tikroji pavardė Salomėja Bačinskaitė-Bučienė) - ryškiausia tarpukario nepriklausomos Lietuvos poetė. Romantinės pasaulėjautos poetė, atnaujinusi dainingo eilėraščio tradiciją, poetinį gamtos išgyvenimą, ryšį su tautosaka, ištobulinusi lyrinės miniatiūros žanrą. Parodoje pristatoma 1938 metais išleista poezijos rinktinė "Diemedžiu žydėsiu", už šį rinkinį poetė buvo apdovanota valstybine literatūros premija.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336043</field><field name="proxy_dc_title">Horizonte bėga šernai</field><field name="proxy_dc_description">Juozas Aputis (1936-2010) is a famous XX century Lithuanian prosaic. The renaissance of Lithuanian short story genre during the 7th-8th decades of XX century is linked with his name. A modern form of a short story, delicate psychology, originality of temper and situation, plenty of associative images, lyric world-view, the essay stylistics, harmony of daily life and the deep structures of reality in shorts stories by J. Aputis was a new and very interesting direction of searches for a reader.</field><field name="proxy_dc_description">Juozas Aputis (1936-2010) – žymus XX a. lietuvių prozininkas. Su jo vardu siejamas lietuviškos novelės atgimimas 7-8 dešimtmečiais. Iki tol vyravusią epinę buitinę prozą jis pastūmėjo į būtiškąją plotmę. Tai ryškiai matyti čia pristatomame novelių rinkinyje „Horizonte bėga šernai“.Moderni novelės forma, subtilus psichologiškumas, nuotaikos ir situacijų autentiškumas, asociatyvių vaizdų gausa, lyrinė pasaulėjauta, eseistinė stilistika, kasdieniškumo ir giliųjų tikrovės struktūrų dermė J. Apučio novelėse buvo nauja ir skaitytojui labai įdomi ieškojimo kryptis.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336100</field><field name="proxy_dc_title">Fontanas</field><field name="proxy_dc_description">Henrikas Radauskas (1910-1970) is one of the famous Lithuanian modernist poets. His first poetry book "The Fountain" (1935) is presented in the exhibition.</field><field name="proxy_dc_description">Henrikas Radauskas (1910–1970) – vienas žymiausių lietuvių poetų modernistų. Savo kūryboje jis atitolsta nuo tikrovės, poetinio žodžio galia kuria savitą pasaulį. Čia pristatoma H. Radausko pirmoji lyrikos knyga „Fontanas“ (1935), su kuria jis į lietuvių literatūrą iš karto įėjo kaip brandus poetas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335740</field><field name="proxy_dc_title">Budą senowęs-lëtuwiû kalnienû ir źamajtiû</field><field name="proxy_dc_description">"Būdas senovės lietuvių” is the first printed history of Lithuania in the Lithuanian language. Written by nineteenth century Lithuanian historian Simonas Daukantas (1793-1864) and signed by Jokūbas Laukis pseudonim, it is distinguished for its attitude to Lithuanian peasants and their culture, native language, folklore and customs. His work also draws on the research of other historians, some of these works are directly translated into Lithuanian.</field><field name="proxy_dc_description">XIX a. lietuvių istoriko Simono Daukanto (1793-1864) „Būdas senovės lietuvių“ – pirmoji spausdinta Lietuvos istorija lietuvių kalba (pasirašyta Jokūbo Laukio slapyvardžiu). Veikalas išsiskiria tuo, kad yra skirtas valstiečiams – tiems, kurie išsaugojo tautinės kultūros pagrindus: gimtąją kalbą, tautosaką, papročius. Veikale remiamasi kitų istorikų darbais, kai kas tiesiogiai verčiama į lietuvių kalbą.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335725</field><field name="proxy_dc_title">Giesmies swietiszkas ir szwintas</field><field name="proxy_dc_description">"Giesmės svietiškos ir šventos" of the priest Antanas Strazdas (1760-1833) is the first original collection of Lithuanian poems. For a long time it was the most popular poet, and his "hymns" were sang in the whole Lithuania. His poetry was based on the principles of the Christian humanism. This edition of poems, presented in the exhibition, had been expropriated from the people, lots of copies had been burned. Just few copies remained. Works have been attacked by censors. Despite these efforts, the people liked these songs and it became the folk songs.</field><field name="proxy_dc_description">Kunigo Antano Strazdo (1760–1833) „Giesmės svietiškos ir šventos“ – pirmas originalių lietuviškų eilėraščių rinkinys. Ilgą laiką jis buvo populiariausias poetas, o jo „giesmes“ giedojo visa Lietuva. Jo poezija rėmėsi krikščioniško humanizmo principais. Čia pristatomas pirmasis Strazdo eilėraščių rinkinys buvo atiminėjamas iš žmonių, deginamas, jo išliko vos pora egzempliorių. Kūriniai buvo puolami cenzūros, nors labai mėgstami žmonių, tapo liaudies dainomis.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335698</field><field name="proxy_dc_title">Anafielas</field><field name="proxy_dc_description">Juzefas Ignacas Kraševskis (pl. Józef Ignacy Kraszewski, 1812-1887) was alumni of Vilnius University, where he studied literature. He was one of the world's most prolific writers of all times and created about 600 volumes of various works, included 223 novels. His historical novels are the most valuable (94 novels totally). Kraševskis was interested in the history of Lithuania, Lithuanian culture and folklore, and wrote poems on Lithuanian history. Poetic trilogy “Anafielas” (1840-1845) was particularly interesting for Lithuanians, especially its first part “Witolorauda” (The Plaint of Vitol). This is the first attempt of Lithuanian mythological epos. In Polish literature, this work was forgotten soon, however, translated into Lithuanian, it remained popular.</field><field name="proxy_dc_description">Juzefas Ignacas Kraševskis (1812–1887) – Vilniaus universiteto auklėtinis, čia studijavęs literatūrą. Jis buvo vienas produktyviausių pasaulio rašytojų, kurio raštus sudaro apie 600 tomų (iš jų 223 romanai). Labiausiai vertinami jo istoriniai romanai, kurių yra 94. Kraševskis domėjosi Lietuvos istorija, lietuvių kultūra ir tautosaka, rašė eiles Lietuvos istorijos temomis. Ypatingo lietuvių dėmesio susilaukė čia pristatoma Kraševskio poetinė trilogija Anafielas (1840-1845), ypač jos pirmoji dalis Witolorauda (Vitolio rauda) -lietuviško mitologinio epo bandymas. Lenkų literatūroje tas veikalas buvo netrukus užmirštas, tačiau išverstas į lietuvių kalbą liko plačiai skaitomas ir mėgstamas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_www_wbc_poznan_pl_53618</field><field name="proxy_dc_title">O początkach narodu i języka litewskiego rozprawa przez Xawiera Bohusza</field><field name="proxy_dc_description">sygn. 111004</field><field name="proxy_dc_description">s. 207</field><field name="proxy_dc_description">17 cm</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_15897</field><field name="proxy_dc_title">Raštai IV</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 666; sygn. KSF10751; opis fizyczny: 660 [1] s., 20 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_15893</field><field name="proxy_dc_title">Lietuvos TSR bibliografija. Serija A. Knygos lietuvių kalba T.2. (1862-1904). Kn. 1 A-P</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 963; sygn. KSF10742; opis fizyczny: 957 s., 27 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_14296</field><field name="proxy_dc_title">Raštai T. 5; Pisma T. 5 (PL)</field><field name="proxy_dc_description">ilość skanów : 271 ; sygn. KSF10913</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_14297</field><field name="proxy_dc_title">Raštai T. 6; Pisma T. 6 (PL)</field><field name="proxy_dc_description">ilość skanów: 419 ; sygn. KSF10912</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_14292</field><field name="proxy_dc_title">Raštai T. 1; Pisma T. 1 (PL)</field><field name="proxy_dc_description">ilość skanów: 253 ; sygn. KSF10911</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_14293</field><field name="proxy_dc_title">Raštai T. 2; Pisma T. 2 (PL)</field><field name="proxy_dc_description">ilość skanów : 392; sygn. KSF10916</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_23312</field><field name="proxy_dc_title">Pamiętanie Miłosza - Vytautas Martinkus o Czesławie Miłoszu [Materiał audiovideo]</field><field name="proxy_dc_description">audiovideo_2; czas trwania: 0:08:11;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_23337</field><field name="proxy_dc_title">Tomas Venclova czyta po polsku i litewsku wiersz - Rozmowa w zimie; Pasnekesys ziemą [Materiał audiovideo]</field><field name="proxy_dc_description">audiovideo_4; czas trwania: 0:11:08;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_16327</field><field name="proxy_dc_title">Tik priešas tavo priešams; Wróg tylko twoim wrogom [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 265; sygn. KSF10345; opis fizyczny: 262 s., 20 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_16193</field><field name="proxy_dc_title">Cikuta – Sokratui. Kingas; Cikuta - Sokratesowi. Kingas. Dramaty [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 148; sygn. KSF10290; opis fizyczny: 144 s., 16 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_16100</field><field name="proxy_dc_title">Būdas senovės lietuvių, kalnėnų ir žemaičių; Sposób starych Litwinów, Auksztotów i Żmudzinów [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 394; sygn. KSF11033; opis fizyczny: 359 [2] s., 18 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_16384</field><field name="proxy_dc_title">Raštai; Pisma (PL)</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 406; sygn. KSF11000; opis fizyczny: 400 [1] s., 20 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_16381</field><field name="proxy_dc_title">Žodžiai ir prasmė. Literatūra šiandien Lietuvoje; Słowa i sens. Literatura dzisiaj na Litwie [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 271; sygn. KSF10993; opis fizyczny: 268 s., 23 cm.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_17060</field><field name="proxy_dc_title">Graži tu, mano brangi tėvyne: antologija; Pięknaś Ty, moja droga Ojczyzno: antologia [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 577; sygn. KSF14359; opis fizyczny: 558 [2] s., 21 cm</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_17046</field><field name="proxy_dc_title">Lietuvos bibliografija. Serija C. Lietuviškų periodinių leidinių publikacijos. 1905. D.2. Mažoji Lietuva</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 138; sygn. KSF11289; opis fizyczny: 136 s., 26 cm</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_17047</field><field name="proxy_dc_title">Anoj pusėj ežero; Po tamtej stronie jeziora [PL]</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 218; sygn. KSF11291; opis fizyczny: 214 [2] s., 18 cm</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_17043</field><field name="proxy_dc_title">Raštai II; Pisma II (PL)</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 978; sygn. KSF11255; opis fizyczny: 948 [1] s., 20 cm</field></doc><doc><field name="europeana_id">/09404/id_oai_pbc_biaman_pl_17036</field><field name="proxy_dc_title">Raštai II; Pisma II (PL)</field><field name="proxy_dc_description">iliość skanów: 894; sygn. KSF11233; opis fizyczny: 901 [1] s., 21 cm</field></doc></add>