<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336158</field><field name="proxy_dc_title">Latvju dainas. 1. sēj. 3. burtnīca</field><field name="proxy_dc_title">Latvian Folk Songs. Vol. 1, Pt. 3</field><field name="proxy_dc_description">„Latvju dainas” (6 sēj., 1894-1915) ir viens no plašākajiem tautas dziesmu izdevumiem pasaulē. Mākslinieciskā vispārinājumā „Latvju dainas” atklāj tautas materiālo, sociālo un garīgo dzīvi, raksturo nacionālas īpatnības, tautas dzīves filozofiju, ētiskos un estētiskos uzskatus. Krājums ietver 217 996 tautas dziesmas, kā arī ģimenes, gadskārtu ieražu un rotaļu aprakstus. Liela nozīme „Latvju dainu” tapšanā ir folkloristam, publicistam un rakstniekam Krišjānim Baronam (1835–1923). Viņa veikums lika pamatus folkloristikas kā zinātnes nozares attīstībai Latvijā. Barons izstrādājis „Latvju dainu” klasifikācijas sistēmu, izkārtojis dziesmas un ieviesis latviešu folkloristikā dziesmu cera principu – viena teksta izvēli par galveno, ap kuru tiek grupēti no tā nedaudz atšķirīgie varianti. Barons arī rediģējis tekstus, cenšoties restaurēt to iespējamo senāko veidu. Tautas dziesmu kārtojuma pamatā ir cilvēka mūža ritējums, viņa darbs un sadzīves attiecības. Izdevumā tautas dziesmas grupētas 10 pamatnodaļās: 1. Par dziesmām un dziedāšanu; 2. Cilvēka mūža ritums, ģimenes un radu sadzīve; 3. Cilvēka darbība saimnieciskā ziņā, dažādi darba arodi; 4. Plašāks sabiedriskais stāvoklis un ļaužu šķiras; 5. Starptautiskais stāvoklis, tēvzemes un valsts apsargāšana un aizstāvēšana pret ārējiem ienaidniekiem; 6. Gada svētki un svinamas dienas; 7. Mītiskas dziesmas. Debess draudze. Dabas priekšmetu un dabas parādību personifikācija un dievināšana; 8. Ieražas un māņi; 9. Šis tas; 10. Nerātnās dziesmas. 10 nodaļas ir izkārtotas 6 sējumos. 1. sējums sākotnēji iznāca burtnīcās (1. - 10. burtnīcai); 3. sējumam ir 3 daļas. Katram sējumam pievienots tautas dziesmu vācēju un teicēju saraksts. 5. sējumā publicēts pārskats un kartes ar ziņām par teritorijām, iedzīvotāju un sakrāto tautas dziesmu skaitu. Ievada kopsavilkums tulkots vācu valodā, satura rādītāji – krievu un vācu valodā.</field><field name="proxy_dc_description">"Latvju dainas" (Latvian Folk Songs) (6 volumes, 1894-1915) is one of the most extensive folk song collections in the world. In an artistic generalization, the "Latvju dainas" show the material, social and spiritual life and characterize the national peculiarities, the people’s philosophy, ethical and aesthetical beliefs. The collection contains 217 996 folk songs, as well as descriptions for family customs, seasonal customs and plays. A major contribution to the "Latvju dainas" was made by Krišjānis Barons (1835–1923), a folklorist, publicist and writer. His work was the foundation for the development of folkloristics as a field of academic study. Barons developed the classification system for "Latvju dainas", sorted the songs and introduced the principle of the cluster of songs in Latvian folkloristics, namely the choice of a particular version as the principal, with the rest of the similar versions grouped around it. Barons also edited the texts, attempting to restore the possible oldest rendition of the songs. The songs are sorted according to the course of life of a person, his or her work and social relationships. There are 10 main chapters in the publication: 1. On songs and singing; 2. The course of life of an individual, social life of family and relatives; 3. Human economic activities, occupations, trades and crafts; 4. Position in society in general, classes of people; 5. The international situation, protection of the fatherland and the country against external enemies; 6. Annual festivities and holidays; 7. Mythical songs. Latvian Pantheon. Impersonation and worship of natural objects and natural phenomena; 8. Habits and superstitions; 9. Miscellaneous; 10. Mischievous songs. The 10 chapters are arranged in 6 volumes. Volume 1 was originally published in sections (1-10); Volume 3 has 3 parts. Each volume includes a list of the folk song collectors and narrators. Volume 5 includes a detailed overview of the areas, their population and number of folk songs collected, complete with maps. The abstract of the introduction is translated in German, tables of content — in Russian and German.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200115/BibliographicResource_3000093782360</field><field name="proxy_dc_title">Rigas Demokratisches Wahlblatt</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/07E3A5BD6F7C133729A5501436F6F348947594C4</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Armands Abois</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: човешка фигура, музикален инструмент. - Копие 15/35.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069336470</field><field name="proxy_dc_title">Lettisches Lexikon in zween Theilen abgefasset, und den Liebhabern der lettischen Litteratur</field><field name="proxy_dc_description">gewidmet von Gotthard Friedrich Stender ...</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_21_</field><field name="proxy_dc_title">VII. Latvju vispārējo dziesmu svētku albums</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/8_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_2_</field><field name="proxy_dc_title">Neatpazīta fotogrāfija</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336119</field><field name="proxy_dc_title">Papildinājumi un labojumi K. Mīlenbaha Latviešu valodas vārdnīcai</field><field name="proxy_dc_title">Additions and Corrections to Dictionary of Latvian Language by K. Mīlenbahs</field><field name="proxy_dc_description">Kārlis Mīlenbahs (1853 –1916) ir viens no pirmajiem akadēmiski izglītotajiem latviešu valodniekiem, kas par savas dzīves pamatuzdevumu uzskatīja zinātnisku valodas izpēti. Darbs pie nozīmīgākās un apjomīgākās K. Mīlenbaha ieceres – pilnīgas „Latviešu valodas vārdnīcas” noritējis 30 gadu garumā. Valodas materiāls vākts un sistemātiski apkopots gan no rakstiem avotiem, arī dažādām agrāko gadu vārdnīcām, gan mutiskiem avotiem, tiecoties aptvert visu latviešu valodas krājumu – literāro leksiku, apvidvārdus un vecvārdus. K. Mīlenbahs paguvis uzrakstīt vārdnīcas manuskriptu, kas aptver apmēram divas trešdaļas no paša un palīgu savāktā materiāla. Iesākto darbu turpinājis un pabeidzis viņa gados jaunākais domubiedrs un palīgs, akadēmiski izglītots latviešu valodnieks Jānis Endzelīns (1873–1961.) Endzelīns sniedzis vārdu etimoloģijas skaidrojumus, rediģējis manuskriptu, uzrakstījis tā trūkstošo daļu un rūpējies par vārdnīcas izdošanu vispirms burtnīcās un vēlāk arī 4 apkopojošos sējumos. No 1934. līdz 1946. gadam J. Endzelīns un valodniece Edīte Hauzenberga (1901–1983) sagatavojuši „Papildinājumus un labojumus K. Mīlenbaha Latviešu valodas vārdnīcai” divos sējumos, noslēdzot darbu pie lielākās latviešu valodas vārdnīcas. Tā aptver ap 110 000 vārdu un kalpo par bagātu avotu valodu pētniekiem, skaidrojot vārdu izplatību, cilmi, nozīmi un lietojuma īpatnības.</field><field name="proxy_dc_description">Kārlis Mīlenbahs (1853 –1916) is one of the first Latvian linguists with an academic education, who set a scientific study of language as the fundamental task of his life. The work on a complete dictionary of Latvian language, most important and extensive project of K. Mīlenbahs, took 30 years. The linguistic material has been collected and systematized both from oral and written sources, including different previous dictionaries, attempting to cover the whole vocabulary of Latvian language – literary lexis, regionalisms and obsolete words. K. Mīlenbahs wrote a manuscript for the dictionary, which includes some two thirds of the material collected by himself and his assistants. Mīlenbahs’ work was continued and completed by his junior assistant Jānis Endzelīns (1873–1961), a Latvian linguist with academic education. Endzelīns provided etymological explanations of words, edited the manuscript, written the remaining part and arranged for the publication of the dictionary, originally in sections and later in 4 aggregated volumes. From 1934 to 1946 Endzelīns and the linguist Edīte Hauzenberga (1901–1983) compiled the "Papildinājumi un labojumi K. Mīlenbaha Latviešu valodas vārdnīcai" (Additions and corrections to Dictionary of Latvian Language by K. Mīlenbahs) in two volumes, thus concluding the work on the dictionary of Latvian language. It includes approximately 110 000 entries and serves as a rich source to linguists, providing an explanation of the frequency of use, origin, meaning and peculiarities of use.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336133</field><field name="proxy_dc_title">Gals un sākums: viena rituma ziemasdziesma</field><field name="proxy_dc_title">The End and the Beginning: wintersong of one passage</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (īstajā vārdā – Jānis Pliekšāns, 1865–1929) ir viens no ievērojamākajiem latviešu literātiem, dzejnieks un dramaturgs, sabiedrisks un politisks darbinieks, kas par saviem politiskajiem uzskatiem 19.gs.beigās tika apcietināts un izsūtīts uz Krieviju (1897-1903). Rainis aktīvu politisko nostāju pauda arī 1905.gada revolūcijas laikā, lai izvairītos no atkārtota apcietinājuma, viņš emigrēja uz Šveici un Latvijā atgriezās tikai 1920.g. Šveices periodā tapuši daudzi nozīmīgi Raiņa darbi, tostarp dzejoļu krājums "Gals un sākums" (1912), kas līdzās lugai "Jāzeps un viņa brāļi" (1919) pieder pie filozofiskākajiem Raiņa darbiem. Krājuma pamatā ir attīstības un nepārtrauktās mainības tēma, filozofiska apcere par cilvēka sūtību. Krājuma kompozīcija un aptvērums veidots ar latviešu literatūrā tolaik vēl nebijušu vērienīgumu. "Gala un sākuma nodaļas" atdalītas nevis ar virsrakstiem, bet ar moto, kurā variējas viena un tā pati frāze: "Es ritu, ritu." Tā dažādos kontekstos pamazām pārtop par mūžīgās kustības, mūžīgās mainības metaforu. Krājumu veido desmit nodaļas. Ievadā cilvēks apzinās nepieciešamību meklēt savas esības jēgu. Seko septiņi "meklēšanas" loki: pagātne, daba, mīla, darbs, sāpes, nāve, vientulība; šiem lokiem tekstā atbilst septiņas krāsas, septiņas dabas balsis, septiņi vainagi. Savā ziņā Raiņa meklējumi atgādina Gētes Fausta pasaules izzināšanu Mefistofeļa pavadībā vai Dantes ceļojumu uz elli, šķīstītavu un paradīzi. Divās krājuma noslēdzošajās nodaļās liriskais varonis atrod vienotību starp savu iekšējo pasauli un "kosmosu – lielo pasauli."</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (born Jānis Pliekšāns, 1865–1929) is one of the most important Latvian writers, poets and playwrights of all time, a public figure and politician, arrested and deported to Russia for his political views in late 19th century (1897-1903). Rainis expressed his active political position during the 1905 revolution. In order to escape repeated prosecution, he left Latvia and settled in Switzerland. He returned in Latvia in 1920. In Switzerland, he wrote many of his important works, including the collection of poems "Gals un sākums" (The End and the Beginning, 1912), which, along with the play "Jāzeps un viņa brāļi" (Joseph and his Brethren 1919) are among his most philosophically saturated works. The collection is based on the issue of development and perpetual change and a philosophical reflection on one’s mission. The composition and the scope of the collection were formulated with grandeur unprecedented in Latvian literature. Each chapter of "Gals un sākums" has a motto, which plays with a variation of the words "I flow, I flow", instead of a title. In different contexts, it becomes a metaphor of the perpetual movement and perpetual change. The collection consists of 10 chapters. In the introduction, the protagonist becomes aware of the need to look for the meaning of his existence. This is followed by seven circles of Quest: Past, Nature, Love, Work, Pain, Death, and Loneliness; the circles correspond to seven colours, seven voices of nature, and seven wreaths. In a way, the quests in Rainis’ work remind of the study of world by Goethe’s Faust accompanied by Mephisto or Dante’s journey to Hell, Purgatory and Providence. In the two concluding chapters of the collection, the protagonist finds harmony between his inner world and "the Universe – the big world".</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336134</field><field name="proxy_dc_title">Zelta zirgs: saulgriežu pasaka 5 cēlienos</field><field name="proxy_dc_title">The Golden Horse: a solstice fairy-tale in five acts</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (īstajā vārdā – Jānis Pliekšāns, 1865–1929) ir viens no ievērojamākajiem latviešu literātiem, dzejnieks un dramaturgs, sabiedrisks un politisks darbinieks, kas par saviem politiskajiem uzskatiem 19.gs.beigās tika apcietināts un izsūtīts uz Krieviju (1897-1903).  Rainis aktīvu politisko nostāju pauda arī 1905.gada revolūcijas laikā, lai izvairītos no atkārtota apcietinājuma, viņš emigrēja uz Šveici un Latvijā atgriezās tikai 1920.g. Šveices periodā tapuši daudzi nozīmīgi Raiņa darbi, tostarp luga "Zelta zirgs" (1910). Tajā, izmantojot tēlus no folkloras, risinātas tautas vienotības, cilvēka brīvības un ētiskas izvēles tēmas ceļā uz lielu mērķi. Luga ir dziļi simboliska un alegoriska. Tās pamatideja saistīta ar tautas ilgām pēc brīvības; sižets pamatā ir igauņu tautas pasakas motīviem, kam līdzīgi atrodami arī latviešu un citu tautu folklorā. Lugas galvenais varonis it "trešais tēva dēls" Antiņš, ko "gudrie brāļi" viņa ideālu un nesavtības dēļ uzskata par muļķīti. Bet tieši Antiņš, pārvarot daudzus šķēršļus, uzjāj stikla kalnā un atmodina princesi Saulcerīti. Stikla kalna simbolu līdzās citam latviešu tautai nozīmīgam simbolam - Gaismas pils - ir izmantojis starptautiski pazīstamais latviešu izcelsmes arhitekts Gunārs Birkerts, projektējot jauno Latvijas Nacionālās bibliotēkas ēku, kuru uzsāka būvēt 2008.g.</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (born Jānis Pliekšāns, 1865–1929) is one of the most important Latvian writers, poets and playwrights of all time, a public figure and politician, arrested and deported to Russia for his political views in late 19th century (1897-1903). Rainis expressed his active political position during the 1905 revolution. In order to escape repeated prosecution, he left Latvia and settled in Switzerland. He returned in Latvia in 1920. In Switzerland, he wrote many of his important works, including the play "Zelta zirgs" (The Golden Horse, 1910). The play, utilising folklore-based characters, addresses the issues of popular unity, individual freedom and ethical choice on the way to a big target. The play is steeped in symbolism and allegory. Its fundamental idea is related to the desire for freedom of a nation; the plot is based on an Estonian folk tale, which has similar counterparts in Latvian and other nations’ folklore. The protagonist of the play is "the lastborn son" Antiņš, considered a fool by his elder, "smarter" brothers due to his idealism and selflessness. However, it is he who overcomes multiple obstacles and ends up conquering the Glass Mountain to wake up the sleeping princess Saulcerīte (somewhat akin to Sleeping Beauty). The symbol of the Glass Mountain, along with another important symbol to the Latvians, namely, the Castle of Light, has been used by Gunārs Birkerts, an internationally recognized architect of Latvian descent, in the design of the new building of the National Library of Latvia, the construction of which was started in year 2008.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336127</field><field name="proxy_dc_title">Pie skala uguns: stāsti</field><field name="proxy_dc_title">By a Splinter’s Light: short stories</field><field name="proxy_dc_description">Rūdolfs Blaumanis (1863–1908) ir spilgtākais latviešu 19. un 20. gadsimta mijas rakstnieks, latviešu literatūras klasiķis. Ar viņa pirmo stāstu krājumu "Pie skala uguns" (1893) aizsākas reālpsiholoģiskās prozas virziens latviešu literatūrā. Gan krājumā "Pie skala uguns", gan citos darbos rakstnieks atbrīvojis prozu no pārlieku uzbāzīgās autora klātbūtnes un ļāvis savu darbu varoņiem dzīvot autonomu dzīvi. Šo stāstu krājumu R. Blaumanis veltījis savai mātei. Krājumā apkopoti stāsti un noveles "Kā vecais Zemītis pašu nelabo redzējis", "Jaungada stāstiņš", "Pērkona negaiss", "Nauda zeķēs", "Zirgs, trīs govis un simts rubļu", "Bērtuļa pirksts", "Raudupiete" un "Šūpulis".</field><field name="proxy_dc_description">Rūdolfs Blaumanis (1863–1908) is the most notable Latvian writer of late 19th and early 20th century, and is regarded as a Latvian literary classic. "Pie skala uguns" (By a Splinter’s Light, 1893), his first collection of short stories, marks the beginning of psychological realism in Latvian literature. Both in the collection "Pie skala uguns" and in his later works, the writer has removed the sometimes intrusive presence of the author and let the characters live an autonomous life. R. Blaumanis dedicated this collection of short stories to his mother. The collection includes the following short stories and novellas: "Kā vecais Zemītis pašu nelabo redzējis" (How the Old Zemitis Saw The Devil Himself), "Jaungada stāstiņš" (A New Year’s Tale), "Pērkona negaiss" (Thunderstorm), "Nauda zeķēs" (Money in Stockings), "Zirgs, trīs govis un simts rubļu" (A Horse, Three Cows and a Hundred Roubles), "Bērtuļa pirksts" (Bartholomew’s Finger), "Raudupiete" (The Raudup’s Widow), "Šupulis" (The Cradle).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336124</field><field name="proxy_dc_title">Sēta, daba, pasaule. 8. grāmata</field><field name="proxy_dc_title">The Yard, the Nature, the World. Bk. 8</field><field name="proxy_dc_description">"Sēta, daba, pasaule" ir pirmais populārzinātnisku rakstu krājums latviešu valodā. Tā aizsācējs un pirmo trīs izdevumu sastādītājs un autors ir ievērojamais latviešu nacionālās atmodas laikmeta darbinieks, jaunlatvietis un dzejnieks Juris Alunāns (īstajā vārdā Gustavs Frīdrihs Alunāns; 1832–1864). J. Alunāns mudinājis iemantot pasaules gudrības, izvirzot par mērķi latviešu tautas pašapziņas celšanu, jo "pats lielais spēks pie cilvēka ir prāts un zināšanas". No 1989. līdz 1893. gadam izdevumu ar tādu pašu nosaukumu, kā cieņas apliecinājumu J. Alunānam un A. Kronvaldam turpinājusi (5.–8. grāmata) konservatīva Tērbatas latviešu studentu grupa.</field><field name="proxy_dc_description">"Sēta, daba, pasaule" (The Yard, the Nature, the World) is the first collection of popular science articles in Latvian. It was the idea of Juris Alunāns (born Gustavs Frīdrihs Alunāns; 1832–1864), a notable figure of the First Latvian National Awakening, member of the New Latvians movement and poet, who compiled and authored the first three publications. J. Alunāns encouraged people to study the wisdoms of the world, with the aim to raise the Latvian national awareness, since "the power of an individual is in his reason and knowledge". In 1889-1893, as a tribute to J. Alunāns and A. Kronvalds, a conservative group of Latvian students at the Dorpat University continued the publication under the same title (books 5–8).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336121</field><field name="proxy_dc_title">Sēta, daba, pasaule. 3. grāmata</field><field name="proxy_dc_title">The Yard, the Nature, the World. Bk. 3</field><field name="proxy_dc_description">"Sēta, daba, pasaule" ir pirmais populārzinātnisku rakstu krājums latviešu valodā. Tā aizsācējs un pirmo trīs izdevumu sastādītājs un autors ir ievērojamais latviešu nacionālās atmodas laikmeta darbinieks, jaunlatvietis un dzejnieks Juris Alunāns (īstajā vārdā Gustavs Frīdrihs Alunāns; 1832–1864). J. Alunāns mudinājis iemantot pasaules gudrības, izvirzot par mērķi latviešu tautas pašapziņas celšanu, jo "pats lielais spēks pie cilvēka ir prāts un zināšanas". Trešā grāmata veltīta folklorai, pirmajam pašu jaunlatviešu tautas dziesmu vākumam, kā arī latviešu oriģināldzejai (J. Alunans, J. Zvaigznite, E. Dinsbergs), tulkojumiem un lokalizējumiem.</field><field name="proxy_dc_description">"Sēta, daba, pasaule" (The Yard, the Nature, the World) is the first collection of popular science articles in Latvian. It was the idea of Juris Alunāns (born Gustavs Frīdrihs Alunāns; 1832–1864), a notable figure of the First Latvian National Awakening, member of the New Latvians movement and poet, who compiled and authored the first three publications. J. Alunāns encouraged people to study the wisdoms of the world, with the aim to raise the Latvian national awareness, since "the power of an individual is in his reason and knowledge". The third book focuses on folklore, contains the first collection of folk songs by the New Latvians, and original Latvian poetry (J. Alunāns, J. Zvaigznīte, E. Dinsbergs), translations and localized works.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336179</field><field name="proxy_dc_title">Spēleju, dancoju: velnu nakts piecos cēlienos</field><field name="proxy_dc_title">I Played, I Danced: a night of devils in five acts</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (īstajā vārdā – Jānis Pliekšāns, 1865–1929) ir viens no ievērojamākajiem latviešu literātiem, dzejnieks un dramaturgs, sabiedrisks un politisks darbinieks, kas par saviem politiskajiem uzskatiem 19.gs.beigās tika apcietināts un izsūtīts uz Krieviju (1897-1903). Rainis aktīvu politisko nostāju pauda arī 1905.gada revolūcijas laikā, lai izvairītos no atkārtota apcietinājuma, viņš emigrēja uz Šveici un Latvijā atgriezās tikai 1920.g. Šveices periodā tapuši daudzi nozīmīgi Raiņa darbi, tostarp luga "Spēlēju, dancoju" (1915, publicēta 1919). Tā ir savdabīgākā no dzejnieka drāmām un sakņojas simbolisma poētikā. Sižets no vienas puses apspēlē Orfeja un Eiridīkes tēmu, bet no otras – latviešu folkloras motīvus. Lugas galvenais varonis Tots ir muzikants, spēlmanis, kuram no mirušo valstības un Kunga varas jāatbrīvo iemīļotā Lelde (arī Latvijas simbols). Lugā izcelta garīgā spēka un mākslas kā šī spēka avota nozīme lielu vēsturisku satricinājumu laikos (lugas tapšanas laikā – I pasaules karš).</field><field name="proxy_dc_description">Rainis (born Jānis Pliekšāns, 1865–1929) is one of the most important Latvian writers, poets and playwrights of all time, a public figure and politician, arrested and deported to Russia for his political views in late 19th century (1897-1903). Rainis expressed his active political position during the 1905 revolution. In order to escape repeated prosecution, he left Latvia and settled in Switzerland. He returned in Latvia in 1920. In Switzerland, he wrote many of his important works, including the play "Spēlēju, dancoju" (I Played, I Danced, 1915, published in 1919). This is the most peculiar of the dramas written by the poet, stemming from the poesy of symbolism. The plot is partially based on the legend of Orpheus and Eurydice and Latvian folklore. Tots, the protagonist of the play, is a musician, minstrel, who has to bring back his lover Lelde (a symbol of Latvia) from the Underworld, where she is made a servant of Kungs (transl. Master). The play emphasizes the importance of the mental strength and of the arts as the source of this strength, during significant historical turbulences (play was written during the World War I).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336174</field><field name="proxy_dc_title">Mērnieku laiki: stāsts</field><field name="proxy_dc_title">Times of the Land-Surveyors: story</field><field name="proxy_dc_description">"Mērnieku laiki" (1879) ir pirmais latviešu valodā sarakstītais romāns; tā autori ir divi skolotāji brāļi Reinis (1839–1920) un Matīss (1848-1926) Kaudzītes. Romāna ietekmi uz latviešu literatūru mēdz salīdzināt ar to iespaidu, kādu uz spāņu literatūru atstājis Servantesa "Dons Kihots". Brāļu Kaudzīšu darba "Mērnieku laiki" pamatā ir vēstījuma par zemes iemērīšanu 19. gs. 2. pusē, taču romānam ir izteikti polifonisks sižets, tajā vienkopus savijas zemes iemērīšana un ar to saistītās intrigas, traģisks mīlestības stāsts, attiecības starp atsevišķām zemnieku saimniecībām un diviem novadiem, kā arī no bulvāru romāniem aizgūta detektīvintriga ar slepkavību un galvenā mērnieka nolaupīšanu. Romānā pārstāvēti visi tā laika sabiedrības slāņi un psiholoģiskie tipi, ietverti gan komēdijas, gan traģēdijas elementi. Īpašu popularitāti arī citās valstīs romānam palīdzējušas iegūt latviešu mākslinieka Eduarda Brencēna (1885-1929) ilustrācijas, tādēļ "Reading Europe" kolekcijai izvēlēts pirmais ilustrētais "Mērnieku laiku" izdevums, kas nāca klajā 1913. gadā.</field><field name="proxy_dc_description">"Mērnieku laiki" (Times of the Land-Surveyors, 1879) is the first novel written in Latvian; its authors were two teachers, brothers Reinis (1839–1920) and Matīss (1848-1926) Kaudzīte. The influence of the novel on Latvian literature has been compared to that of "Don Quixote" by Cervantes on Spanish literature. The plot of "Mērnieku laiki" is based on the events during land surveys in late 19th century; however, the novel has a particularly multilayered plot, intertwining the land surveys and the related intrigues, a tragic love story, relations between individual farms and two parishes and plot devices borrowed from crime novels and pulp fiction works, namely a murder and the abduction of the head surveyor. The novel portrays all contemporary classes and psychological types and includes both comic and tragic elements. The illustrations of Latvian artist Eduards Brencēns (1885-1929) helped to increase the popularity of the novel significantly; therefore, the first illustrated edition of "Mērnieku laiki", published in 1913, was selected for the collection of "Reading Europe".</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/9_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_3_</field><field name="proxy_dc_title">Neatpazīta atklātne</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/9_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_1_</field><field name="proxy_dc_title">Neatpazīta atklātne</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/9_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_9_</field><field name="proxy_dc_title">IX. Latviešu dziesmu svētki</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_3_</field><field name="proxy_dc_title">7. Vispārējie Dziesmu svētki Rīgā / Koru svētku gājiens. Kalpaka bulvāris</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_2_</field><field name="proxy_dc_title">7. Vispārējie Dziesmu svētki Rīgā / Koru svētku gājiens. Kalpaka bulvāris</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/9_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_6_</field><field name="proxy_dc_title">IX latviešu Dziesmu svētki. Valsts prezidenta Dr. K. Ulmaņa protektorātā. Rīgā, Uzvaras laukumā 18.-19.jūnijā 1938</field><field name="proxy_dc_description">Augšējā labajā stūrī - mākslinieka signatūra</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_1_</field><field name="proxy_dc_title">7. Vispārējie Dziesmu svētki Rīgā / Koru svētku gājiens. Kalpaka bulvāris</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/1_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_2_</field><field name="proxy_dc_title">Pirmie vispārīgie Latviešu dziedāšanas svētki Rīgā</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/5_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_2_</field><field name="proxy_dc_title">V Dziesmu svētku celtne</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/berzkalns_</field><field name="proxy_dc_title">Latviešu dziesmu svētku vēsture: 1864–1940</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/dziesmu_dienas_un_novadu_dziesmu_svetki_objekts_3_</field><field name="proxy_dc_title">Cēsu novada Dziesmu svētki 1936.g. 21.jūnijā Cēsu vēsturiskajā pilsparkā</field><field name="proxy_dc_description">Labās puses vidusdaļā - mākslinieka signatūra</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/dziesmu_dienas_un_novadu_dziesmu_svetki_objekts_1_</field><field name="proxy_dc_title">Dzeesmu deenas Rīgā, 16. un 17.junijā, 1923.g.: Dzeesmu swehtku 50 gadu peemiņai</field><field name="proxy_dc_description">Augšējā labajā stūrī - mākslinieka signatūra</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/6_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_5_</field><field name="proxy_dc_title">VI. Latvju vispārējie Dziesmu un mūzikas svētki</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/6_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_4_</field><field name="proxy_dc_title">Vadonis VI. Latvju vispārējiem Dziesmu un mūzikas svētkiem 1926. gada 19., 20., 21. jūnijā</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/6_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_3_</field><field name="proxy_dc_title">Virsdiriģentu paskaidrojumi pie VI. vispārējo dziesmu svētku dziesmām</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336153</field><field name="proxy_dc_title">Latvju dainas. 3. sēj. 3. daļa</field><field name="proxy_dc_title">Latvian Folk Songs. Vol. 3, Pt. 3</field><field name="proxy_dc_description">„Latvju dainas” (6 sēj., 1894-1915) ir viens no plašākajiem tautas dziesmu izdevumiem pasaulē. Mākslinieciskā vispārinājumā „Latvju dainas” atklāj tautas materiālo, sociālo un garīgo dzīvi, raksturo nacionālas īpatnības, tautas dzīves filozofiju, ētiskos un estētiskos uzskatus. Krājums ietver 217 996 tautas dziesmas, kā arī ģimenes, gadskārtu ieražu un rotaļu aprakstus. Liela nozīme „Latvju dainu” tapšanā ir folkloristam, publicistam un rakstniekam Krišjānim Baronam (1835–1923). Viņa veikums lika pamatus folkloristikas kā zinātnes nozares attīstībai Latvijā. Barons izstrādājis „Latvju dainu” klasifikācijas sistēmu, izkārtojis dziesmas un ieviesis latviešu folkloristikā dziesmu cera principu – viena teksta izvēli par galveno, ap kuru tiek grupēti no tā nedaudz atšķirīgie varianti. Barons arī rediģējis tekstus, cenšoties restaurēt to iespējamo senāko veidu. Tautas dziesmu kārtojuma pamatā ir cilvēka mūža ritējums, viņa darbs un sadzīves attiecības. Izdevumā tautas dziesmas grupētas 10 pamatnodaļās: 1. Par dziesmām un dziedāšanu; 2. Cilvēka mūža ritums, ģimenes un radu sadzīve; 3. Cilvēka darbība saimnieciskā ziņā, dažādi darba arodi; 4. Plašāks sabiedriskais stāvoklis un ļaužu šķiras; 5. Starptautiskais stāvoklis, tēvzemes un valsts apsargāšana un aizstāvēšana pret ārējiem ienaidniekiem; 6. Gada svētki un svinamas dienas; 7. Mītiskas dziesmas. Debess draudze. Dabas priekšmetu un dabas parādību personifikācija un dievināšana; 8. Ieražas un māņi; 9. Šis tas; 10. Nerātnās dziesmas. 10 nodaļas ir izkārtotas 6 sējumos. 1. sējums sākotnēji iznāca burtnīcās (1. - 10. burtnīcai); 3. sējumam ir 3 daļas. Katram sējumam pievienots tautas dziesmu vācēju un teicēju saraksts. 5. sējumā publicēts pārskats un kartes ar ziņām par teritorijām, iedzīvotāju un sakrāto tautas dziesmu skaitu. Ievada kopsavilkums tulkots vācu valodā, satura rādītāji – krievu un vācu valodā.</field><field name="proxy_dc_description">"Latvju dainas" (Latvian Folk Songs) (6 volumes, 1894-1915) is one of the most extensive folk song collections in the world. In an artistic generalization, the "Latvju dainas" show the material, social and spiritual life and characterize the national peculiarities, the people’s philosophy, ethical and aesthetical beliefs. The collection contains 217 996 folk songs, as well as descriptions for family customs, seasonal customs and plays. A major contribution to the "Latvju dainas" was made by Krišjānis Barons (1835–1923), a folklorist, publicist and writer. His work was the foundation for the development of folkloristics as a field of academic study. Barons developed the classification system for "Latvju dainas", sorted the songs and introduced the principle of the cluster of songs in Latvian folkloristics, namely the choice of a particular version as the principal, with the rest of the similar versions grouped around it. Barons also edited the texts, attempting to restore the possible oldest rendition of the songs. The songs are sorted according to the course of life of a person, his or her work and social relationships. There are 10 main chapters in the publication: 1. On songs and singing; 2. The course of life of an individual, social life of family and relatives; 3. Human economic activities, occupations, trades and crafts; 4. Position in society in general, classes of people; 5. The international situation, protection of the fatherland and the country against external enemies; 6. Annual festivities and holidays; 7. Mythical songs. Latvian Pantheon. Impersonation and worship of natural objects and natural phenomena; 8. Habits and superstitions; 9. Miscellaneous; 10. Mischievous songs. The 10 chapters are arranged in 6 volumes. Volume 1 was originally published in sections (1-10); Volume 3 has 3 parts. Each volume includes a list of the folk song collectors and narrators. Volume 5 includes a detailed overview of the areas, their population and number of folk songs collected, complete with maps. The abstract of the introduction is translated in German, tables of content — in Russian and German.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336156</field><field name="proxy_dc_title">Latvju dainas. 1. sēj. 9. burtnīca</field><field name="proxy_dc_title">Latvian Folk Songs. Vol. 1, Pt. 9</field><field name="proxy_dc_description">„Latvju dainas” (6 sēj., 1894-1915) ir viens no plašākajiem tautas dziesmu izdevumiem pasaulē. Mākslinieciskā vispārinājumā „Latvju dainas” atklāj tautas materiālo, sociālo un garīgo dzīvi, raksturo nacionālas īpatnības, tautas dzīves filozofiju, ētiskos un estētiskos uzskatus. Krājums ietver 217 996 tautas dziesmas, kā arī ģimenes, gadskārtu ieražu un rotaļu aprakstus. Liela nozīme „Latvju dainu” tapšanā ir folkloristam, publicistam un rakstniekam Krišjānim Baronam (1835–1923). Viņa veikums lika pamatus folkloristikas kā zinātnes nozares attīstībai Latvijā. Barons izstrādājis „Latvju dainu” klasifikācijas sistēmu, izkārtojis dziesmas un ieviesis latviešu folkloristikā dziesmu cera principu – viena teksta izvēli par galveno, ap kuru tiek grupēti no tā nedaudz atšķirīgie varianti. Barons arī rediģējis tekstus, cenšoties restaurēt to iespējamo senāko veidu. Tautas dziesmu kārtojuma pamatā ir cilvēka mūža ritējums, viņa darbs un sadzīves attiecības. Izdevumā tautas dziesmas grupētas 10 pamatnodaļās: 1. Par dziesmām un dziedāšanu; 2. Cilvēka mūža ritums, ģimenes un radu sadzīve; 3. Cilvēka darbība saimnieciskā ziņā, dažādi darba arodi; 4. Plašāks sabiedriskais stāvoklis un ļaužu šķiras; 5. Starptautiskais stāvoklis, tēvzemes un valsts apsargāšana un aizstāvēšana pret ārējiem ienaidniekiem; 6. Gada svētki un svinamas dienas; 7. Mītiskas dziesmas. Debess draudze. Dabas priekšmetu un dabas parādību personifikācija un dievināšana; 8. Ieražas un māņi; 9. Šis tas; 10. Nerātnās dziesmas. 10 nodaļas ir izkārtotas 6 sējumos. 1. sējums sākotnēji iznāca burtnīcās (1. - 10. burtnīcai); 3. sējumam ir 3 daļas. Katram sējumam pievienots tautas dziesmu vācēju un teicēju saraksts. 5. sējumā publicēts pārskats un kartes ar ziņām par teritorijām, iedzīvotāju un sakrāto tautas dziesmu skaitu. Ievada kopsavilkums tulkots vācu valodā, satura rādītāji – krievu un vācu valodā.</field><field name="proxy_dc_description">"Latvju dainas" (Latvian Folk Songs) (6 volumes, 1894-1915) is one of the most extensive folk song collections in the world. In an artistic generalization, the "Latvju dainas" show the material, social and spiritual life and characterize the national peculiarities, the people’s philosophy, ethical and aesthetical beliefs. The collection contains 217 996 folk songs, as well as descriptions for family customs, seasonal customs and plays. A major contribution to the "Latvju dainas" was made by Krišjānis Barons (1835–1923), a folklorist, publicist and writer. His work was the foundation for the development of folkloristics as a field of academic study. Barons developed the classification system for "Latvju dainas", sorted the songs and introduced the principle of the cluster of songs in Latvian folkloristics, namely the choice of a particular version as the principal, with the rest of the similar versions grouped around it. Barons also edited the texts, attempting to restore the possible oldest rendition of the songs. The songs are sorted according to the course of life of a person, his or her work and social relationships. There are 10 main chapters in the publication: 1. On songs and singing; 2. The course of life of an individual, social life of family and relatives; 3. Human economic activities, occupations, trades and crafts; 4. Position in society in general, classes of people; 5. The international situation, protection of the fatherland and the country against external enemies; 6. Annual festivities and holidays; 7. Mythical songs. Latvian Pantheon. Impersonation and worship of natural objects and natural phenomena; 8. Habits and superstitions; 9. Miscellaneous; 10. Mischievous songs. The 10 chapters are arranged in 6 volumes. Volume 1 was originally published in sections (1-10); Volume 3 has 3 parts. Each volume includes a list of the folk song collectors and narrators. Volume 5 includes a detailed overview of the areas, their population and number of folk songs collected, complete with maps. The abstract of the introduction is translated in German, tables of content — in Russian and German.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336170</field><field name="proxy_dc_title">Latvju tautas mūzikas materiāli. 2. grāmata</field><field name="proxy_dc_title">Materials of Latvian Folk Music: Vol. 2</field><field name="proxy_dc_description">Komponists, folklorists, ērģelnieks, diriģents un mūzikas kritiķis Andrejs Jurjāns (arī Jurjānu Andrejs, 1856–1922) ir latviešu muzikoloģijas pamatlicējs. Viņš ir pirmais, kurš sistematizējis, klasificējis un kompleksi pētījis latviešu tautas mūziku, komentējis to un veidojis tautasdziesmu vēsturisko klasifikāciju. Jurjānu Andreja „Latvju tautas mūzikas materiāli”, kas no 1894. līdz 1926. gadam iznākuši 6 burtnīcās, ir līdzvērtīgi K. Barona „Latvju dainām”. Izdevumam ir bijusi liela ietekme gan uz tālāko latviešu profesionālās, gan tautas mūzikas attīstību, gan vēlāk – uz jauno folkloras kustību Latvijā 20. gs. beigās. Ar šo darbu Jurjānu Andrejs radījis arī teorētisku pamatu jaunai pieejai tautasdziesmu harmonizēšanā. Latvijas Zinātņu akadēmijas Etnogrāfijas un folkloras institūtā glabājas 5999 folkloras vienības (tautas dziesmu melodijas), ko savācis Jurjānu Andrejs un viņa līdzgaitnieki.</field><field name="proxy_dc_description">Andrejs Jurjāns (also Jurjānu Andrejs; 1856–1922), composer, folklorist, organ-player, conductor and music critic, is the founder of Latvian musicology. He was the first to systematize, classify and perform study Latvian folk music as an entirety, and to comment it and to make a historic classification of folk songs. The importance of "Latvju tautas mūzikas materiāli", compiled by Jurjānu Andrejs and published over 1894-1926 in 6 sections, parallels that of K. Barons’s "Latvju dainas". His work had a major influence on the further development of Latvian professional and folk music, as well as on the revival of the traditional Latvian folk music and folklore in Latvia in late 20th century. By this work, Jurjānu Andrejs established a theoretical framework for a new approach in the harmonization of folk songs. A total of 5999 folklore items (melodies of folk songs) collected by Jurjānu Andrejs and his associates are kept at the Institute of Ethnography and Folklore of the Academy of Science of Latvia.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096335949</field><field name="proxy_dc_title">Inflantuziemies ļajkagromota aba kalenders uz 1866 godu</field><field name="proxy_dc_title">A Calendar for the Latgale region for A.D. 1866</field><field name="proxy_dc_description">Publicists, vēsturnieks, etnogrāfs, folklorists un izdevējs Gustavs Manteifelis (Manteuffel; 1832-1916) apgaismes ideju iespaidā par savas dzīves mērķi izvirzīja darbošanos dzimtās puses tautas labā. Manteifeļa nozīmīgākais devums ir viņa sastādītais un izdotais kalendārs "Infļantu zemes zemes laika grõmota aba kalenders" (1862-71). Tas ir pirmais un vienīgais regulāri iznākušais izdevums latgaliešu rakstu valodā 19. gs., kas iespiests drukas aizlieguma laikā. Izdevējs tāpēc maksāja sodu. Tautā populārajā, bagātīgi ilustrētajā izdevumā daudz praktisku padomu lauksaimniecībā, mājturībā un medicīnā. Kalendārā iekļautajiem stāstiņiem, mīklām, sakāmvārdiem, dzejoļiem un pasakām pamācošs raksturs, tiešāk un netiešāk mudinot skoloties un krāt zināšanas.</field><field name="proxy_dc_description">Gustav Manteuffel (1832-1916) was a publicist, historian, ethnographer, folklorist and publisher. Influenced by the ideas of the Enlightment, he was committed to working for the people of his native region. Manteuffel’s most significant legacy is the calendar "Infļantu zemes zemes laika grõmota aba kalenders" (A Calendar for the Latgale region 1862–71). It is the first and the only 19th century publication in Latgalian written language, published on a regular basis and printed during the ban of printed Latgalian language. The publisher was awarded to pay a fine for that. It gained great favour among the people, and included lavish illustrations and extensive practical advice on farming, housekeeping and medicine. The calendar included enlightening anecdotes, riddles, proverbs, sayings poems and folk tales, which directly and indirectly urged the people to obtain education and knowledge.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_10_</field><field name="proxy_dc_title">7. Vispārējie Dziesmu svētki Rīgā</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_19_</field><field name="proxy_dc_title">VII latvju Dziesmusvētki Rigā 19-22 VI 1931</field><field name="proxy_dc_description">Apakšmalas vidū - mākslinieka signatūra</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_16_</field><field name="proxy_dc_title">Rucavietes VII. latvju dziesmusvētkos</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_15_</field><field name="proxy_dc_title">Neatpazīta fotogrāfija</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/7_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_17_</field><field name="proxy_dc_title">Neatpazīta fotogrāfija</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336147</field><field name="proxy_dc_title">Latvju dainas. 1. sēj. 10. burtnīca</field><field name="proxy_dc_title">Latvian Folk Songs. Vol. 1, Pt. 10</field><field name="proxy_dc_description">„Latvju dainas” (6 sēj., 1894-1915) ir viens no plašākajiem tautas dziesmu izdevumiem pasaulē. Mākslinieciskā vispārinājumā „Latvju dainas” atklāj tautas materiālo, sociālo un garīgo dzīvi, raksturo nacionālas īpatnības, tautas dzīves filozofiju, ētiskos un estētiskos uzskatus. Krājums ietver 217 996 tautas dziesmas, kā arī ģimenes, gadskārtu ieražu un rotaļu aprakstus. Liela nozīme „Latvju dainu” tapšanā ir folkloristam, publicistam un rakstniekam Krišjānim Baronam (1835–1923). Viņa veikums lika pamatus folkloristikas kā zinātnes nozares attīstībai Latvijā. Barons izstrādājis „Latvju dainu” klasifikācijas sistēmu, izkārtojis dziesmas un ieviesis latviešu folkloristikā dziesmu cera principu – viena teksta izvēli par galveno, ap kuru tiek grupēti no tā nedaudz atšķirīgie varianti. Barons arī rediģējis tekstus, cenšoties restaurēt to iespējamo senāko veidu. Tautas dziesmu kārtojuma pamatā ir cilvēka mūža ritējums, viņa darbs un sadzīves attiecības. Izdevumā tautas dziesmas grupētas 10 pamatnodaļās: 1. Par dziesmām un dziedāšanu; 2. Cilvēka mūža ritums, ģimenes un radu sadzīve; 3. Cilvēka darbība saimnieciskā ziņā, dažādi darba arodi; 4. Plašāks sabiedriskais stāvoklis un ļaužu šķiras; 5. Starptautiskais stāvoklis, tēvzemes un valsts apsargāšana un aizstāvēšana pret ārējiem ienaidniekiem; 6. Gada svētki un svinamas dienas; 7. Mītiskas dziesmas. Debess draudze. Dabas priekšmetu un dabas parādību personifikācija un dievināšana; 8. Ieražas un māņi; 9. Šis tas; 10. Nerātnās dziesmas. 10 nodaļas ir izkārtotas 6 sējumos. 1. sējums sākotnēji iznāca burtnīcās (1. - 10. burtnīcai); 3. sējumam ir 3 daļas. Katram sējumam pievienots tautas dziesmu vācēju un teicēju saraksts. 5. sējumā publicēts pārskats un kartes ar ziņām par teritorijām, iedzīvotāju un sakrāto tautas dziesmu skaitu. Ievada kopsavilkums tulkots vācu valodā, satura rādītāji – krievu un vācu valodā.</field><field name="proxy_dc_description">"Latvju dainas" (Latvian Folk Songs) (6 volumes, 1894-1915) is one of the most extensive folk song collections in the world. In an artistic generalization, the "Latvju dainas" show the material, social and spiritual life and characterize the national peculiarities, the people’s philosophy, ethical and aesthetical beliefs. The collection contains 217 996 folk songs, as well as descriptions for family customs, seasonal customs and plays. A major contribution to the "Latvju dainas" was made by Krišjānis Barons (1835–1923), a folklorist, publicist and writer. His work was the foundation for the development of folkloristics as a field of academic study. Barons developed the classification system for "Latvju dainas", sorted the songs and introduced the principle of the cluster of songs in Latvian folkloristics, namely the choice of a particular version as the principal, with the rest of the similar versions grouped around it. Barons also edited the texts, attempting to restore the possible oldest rendition of the songs. The songs are sorted according to the course of life of a person, his or her work and social relationships. There are 10 main chapters in the publication: 1. On songs and singing; 2. The course of life of an individual, social life of family and relatives; 3. Human economic activities, occupations, trades and crafts; 4. Position in society in general, classes of people; 5. The international situation, protection of the fatherland and the country against external enemies; 6. Annual festivities and holidays; 7. Mythical songs. Latvian Pantheon. Impersonation and worship of natural objects and natural phenomena; 8. Habits and superstitions; 9. Miscellaneous; 10. Mischievous songs. The 10 chapters are arranged in 6 volumes. Volume 1 was originally published in sections (1-10); Volume 3 has 3 parts. Each volume includes a list of the folk song collectors and narrators. Volume 5 includes a detailed overview of the areas, their population and number of folk songs collected, complete with maps. The abstract of the introduction is translated in German, tables of content — in Russian and German.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336148</field><field name="proxy_dc_title">Latvju dainas. 1. sēj. 4. burtnīca</field><field name="proxy_dc_title">Latvian Folk Songs. Vol. 1, Pt. 4</field><field name="proxy_dc_description">„Latvju dainas” (6 sēj., 1894-1915) ir viens no plašākajiem tautas dziesmu izdevumiem pasaulē. Mākslinieciskā vispārinājumā „Latvju dainas” atklāj tautas materiālo, sociālo un garīgo dzīvi, raksturo nacionālas īpatnības, tautas dzīves filozofiju, ētiskos un estētiskos uzskatus. Krājums ietver 217 996 tautas dziesmas, kā arī ģimenes, gadskārtu ieražu un rotaļu aprakstus. Liela nozīme „Latvju dainu” tapšanā ir folkloristam, publicistam un rakstniekam Krišjānim Baronam (1835–1923). Viņa veikums lika pamatus folkloristikas kā zinātnes nozares attīstībai Latvijā. Barons izstrādājis „Latvju dainu” klasifikācijas sistēmu, izkārtojis dziesmas un ieviesis latviešu folkloristikā dziesmu cera principu – viena teksta izvēli par galveno, ap kuru tiek grupēti no tā nedaudz atšķirīgie varianti. Barons arī rediģējis tekstus, cenšoties restaurēt to iespējamo senāko veidu. Tautas dziesmu kārtojuma pamatā ir cilvēka mūža ritējums, viņa darbs un sadzīves attiecības. Izdevumā tautas dziesmas grupētas 10 pamatnodaļās: 1. Par dziesmām un dziedāšanu; 2. Cilvēka mūža ritums, ģimenes un radu sadzīve; 3. Cilvēka darbība saimnieciskā ziņā, dažādi darba arodi; 4. Plašāks sabiedriskais stāvoklis un ļaužu šķiras; 5. Starptautiskais stāvoklis, tēvzemes un valsts apsargāšana un aizstāvēšana pret ārējiem ienaidniekiem; 6. Gada svētki un svinamas dienas; 7. Mītiskas dziesmas. Debess draudze. Dabas priekšmetu un dabas parādību personifikācija un dievināšana; 8. Ieražas un māņi; 9. Šis tas; 10. Nerātnās dziesmas. 10 nodaļas ir izkārtotas 6 sējumos. 1. sējums sākotnēji iznāca burtnīcās (1. - 10. burtnīcai); 3. sējumam ir 3 daļas. Katram sējumam pievienots tautas dziesmu vācēju un teicēju saraksts. 5. sējumā publicēts pārskats un kartes ar ziņām par teritorijām, iedzīvotāju un sakrāto tautas dziesmu skaitu. Ievada kopsavilkums tulkots vācu valodā, satura rādītāji – krievu un vācu valodā.</field><field name="proxy_dc_description">"Latvju dainas" (Latvian Folk Songs) (6 volumes, 1894-1915) is one of the most extensive folk song collections in the world. In an artistic generalization, the "Latvju dainas" show the material, social and spiritual life and characterize the national peculiarities, the people’s philosophy, ethical and aesthetical beliefs. The collection contains 217 996 folk songs, as well as descriptions for family customs, seasonal customs and plays. A major contribution to the "Latvju dainas" was made by Krišjānis Barons (1835–1923), a folklorist, publicist and writer. His work was the foundation for the development of folkloristics as a field of academic study. Barons developed the classification system for "Latvju dainas", sorted the songs and introduced the principle of the cluster of songs in Latvian folkloristics, namely the choice of a particular version as the principal, with the rest of the similar versions grouped around it. Barons also edited the texts, attempting to restore the possible oldest rendition of the songs. The songs are sorted according to the course of life of a person, his or her work and social relationships. There are 10 main chapters in the publication: 1. On songs and singing; 2. The course of life of an individual, social life of family and relatives; 3. Human economic activities, occupations, trades and crafts; 4. Position in society in general, classes of people; 5. The international situation, protection of the fatherland and the country against external enemies; 6. Annual festivities and holidays; 7. Mythical songs. Latvian Pantheon. Impersonation and worship of natural objects and natural phenomena; 8. Habits and superstitions; 9. Miscellaneous; 10. Mischievous songs. The 10 chapters are arranged in 6 volumes. Volume 1 was originally published in sections (1-10); Volume 3 has 3 parts. Each volume includes a list of the folk song collectors and narrators. Volume 5 includes a detailed overview of the areas, their population and number of folk songs collected, complete with maps. The abstract of the introduction is translated in German, tables of content — in Russian and German.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92035/BibliographicResource_1000096336187</field><field name="proxy_dc_title">Pērļu zvejnieks</field><field name="proxy_dc_title">The Pearl Fisher</field><field name="proxy_dc_description">Latviešu prozaiķa un dzejnieka Jāņa Poruka (1871–1911) garo stāstu "Pērļu zvejnieks" (1895) uzskata par pirmo romantisma manifestu latviešu literatūrā. Ar šo darbu viņš lauza stereotipu par latviešu prozu kā lauku dzīves aprakstītāju un ienesa latviešu literatūrā 19. un 20.gs. mijā valdošo Rietumeiropas garīgo un literāro strāvojumu elpu. Stāsta galvenais varonis Ansis Vairogs ir tipisks romantiskais varonis – vientuļš maksimālists, platonisks mīlētājs, kurš koncentrējas uz savas dvēseles dzīvi. Vairoga ceļojums noslēdzas traģiski – būdams nepiemērots "svešajai pasaulei", viņš Drēzdenē saslimst un mirst. Traģikas pamatā ir romantisma literatūrai raksturīgie pretstatījumi īstenība/ilūzija un garīgais/materiālais. Stāsta virsraksts ir simbolisks – tas apzīmē gan naivā jaunekļa mēģinājumus atrast pērles piemājas upītē, gan arī pērļu meklēšanu sevī. "Pērļu zvejniekā" saskatāmas vācu romantiskās prozas atbalsis un Nīčes ideju ietekme; liela vieta atvēlēta reflektējošiem dialogiem, apcerēm par Vāgneru, Gēti, kā arī muzikālām reminiscencēm. Grāmatas māksliniecisko ietērpu veidojis Eduards Vītols (1877-1954).</field><field name="proxy_dc_description">The long story "Pērļu zvejnieks" (The Pearl Fisher, 1895) by Latvian prosaist and poet Jānis Poruks (1871–1911) is considered the first manifesto of romanticism in Latvian literature. With this work he broke the stereotype of Latvian prose being a depicter for rural life and introduced the trends characteristic of schools of thought and directions of literature prevailing in Western Europe in late 19th and early 20th century. Ansis Vairogs, the protagonist of the story, is a typical romantic hero – a lonesome maximalist, platonic lover, introverted and focused on spiritual values. Vairogs’ journey has a tragic ending – unable to adapt to the "alien world" he falls ill in Dresden and dies. The tragic message of the story is based on the typical juxtapositions of romantic literature: reality/illusion and material/spiritual. The title of the story is symbolic - it denotes both the attempts of the naive young man to find pearls in the nearby river, and the search for gems (pearls) within him. The "Pērļu zvejnieks" embraces the trends of German romantic prose and the ideas of Nietzsche; a big part of work consists of reflective dialogues, contemplations of Wagner, Goethe, and musical reminiscences. The book is designed by artist Eduards Vītols (1877-1954).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/03808/8_visparejie_latviesu_dziesmu_svetki_objekts_8_</field><field name="proxy_dc_title">Dziesmu svētki. Rīgā, Esplanādē</field><field name="proxy_dc_description">Estrādes arhitekts Aleksandrs Birzenieks, (1893-1980).</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059914242</field><field name="proxy_dc_title">Latvijas PSR Augstākās Padomes prezidija ziņotājs - 1955-02-11</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059855246</field><field name="proxy_dc_title">Kurzemes Vārds - 1934-09-27</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059900009</field><field name="proxy_dc_title">Baltijas Vēstnesis - 1887-04-28</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059855247</field><field name="proxy_dc_title">Kurzemes Vārds - 1934-11-03</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059757947</field><field name="proxy_dc_title">Kurzemes Vārds - 1920-10-28</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059914250</field><field name="proxy_dc_title">Latvijas PSR Augstākās Padomes prezidija ziņotājs - 1955-02-04</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059855703</field><field name="proxy_dc_title">Kurzemes Vārds - 1935-02-15</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200303/BibliographicResource_3000059902931</field><field name="proxy_dc_title">Jaunais Vōrds</field></doc></add>