<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947423</field><field name="proxy_dc_title">Høgskolen som lokalsamfunn - Mangfoldet i et krevende skolesystem Hva var avgjørende for gjennomføringen av et tre-årig høgskolestudium for studenter med bistandskrevende livsproblemer?</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Hensikten med undersøkelsen er å synliggjøre hvilke utfordringer høgskolesystemet står overfor med tanke på mangfoldet i studentmassen og Kvalitetsreformens krav.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Studentmassen utgjør et mangfold bestående av mennesker med ulik bakgrunn, kjønn, kultur, språk og ulike livsproblemer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kvalitetsreformen er en omfattende reform av høyere utdanning og har til hensikt å bedre kvaliteten på utdanningen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vi har valgt en kvalitativ undersøkelse med et fenomenologisk-hermeneutisk vitenskapssyn. Vi har intervjuet seks personer som har gjennomført eller deltatt på store deler av et treårig høgskolestudium og som på grunn av livsproblemer har hatt behov for studentrådgivningens tjenester i løpet av studietiden. Vi var interessert i hvilke mestringsstrategier de benyttet og spurte dem hva som var vanskelig, hva som hjalp og hvilke forslag de hadde til forbedringer av høgskolesystemet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resultatene viser at nettverk og egen opplevelse av mestring er betydningsfullt for å gjennomføre høyere utdanning. Positive relasjoner til lærere og at det tas individuelle hensyn er viktig. Fleksibilitet i forhold til regler og rutiner i høgskolesystemet fremheves som betydningsfullt. Studentrådgivningen vektlegges som støtteapparat når livsproblemer oppstår&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Självständigt arbete på grundnivå (yrkesexamen)</field><field name="proxy_dc_description">20 poäng / 30 hp</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085932240</field><field name="proxy_dc_title">InfiniBand i parallelle databasesystemer</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;I et parallelt shared-nothing databasesystem er ytelsen svært avhengig av effektiv kommunikasjon. Mange parallelle databasesystemer benytter IP-protokollen og Ethernet for kommunikasjon mellom nodene, men det viser seg at denne protokollen medfører at prosessor bruker mye tid på oppgaver knyttet til meldingssending og mottak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det er gitt en beskrivelse av utvalgt alternativ teknologi for kommunikasjon både internt i datamaskinen og eksternt mot andre datamaskiner. InfiniBand er en av disse teknologiene, og denne ses på som et godt alternativ til Ethernet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det er gjort en kartlegging av hvorfor IP-protokollen medfører høy CPU-bruk, og det viser seg at dette skyldes avbrudd, checksum-beregninger og minne-tilminne-kopiering. User Direct Access Programming Library, eller uDAPL, er en API for kommunikasjon over InfiniBand. Gjennom denne kan minne-til-minnekopiering unngås, og checksum-beregning i hardware kombinert med bruk av DMA gjør at uDAPL og InfiniBand skal gi en reduksjon i CPU-bruk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ytelsestest og en begrenset implementasjon i Sun HADB ble utført for å sammenligne uDAPL og 4X InfiniBand mot UDP over Gigabit Ethernet. Resultatene viser at uDAPL og InfiniBand kan øke gjennomstrømningen og senke responstiden til et parallelt shared-nothing databasesystem.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085957603</field><field name="proxy_dc_title">Subjektivt velbefinnende etter korsang hos amatører og avanserte sangere</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Dette studiet undersøkte om det finnes en positiv relasjon mellom korsang og det subjektive velbefinnendet. I undersøkelsen deltok 84 sangere fra 5 kor på både avansert og amatørnivå. Deltagerne fylte i et Mood Adjective Checklist-skjema (MACL: L. Sjöberg, E. Svensson &amp; L.-O. Persson, 1979) før og etter korøvelsen på to forskjellige korøvelser. Resultatene indikerte at korsang påvirket deltagerne signifikant i form av økt velbefinnende, og at sangere mellom 32 og 51 år hadde den største økningen i grad av velbefinnende før og etter korøvelse. Det fantes derimot ingen signifikant forskjell i velbefinnende mellom amatørkor og avansert kor. Resultatene står som et bidrag til tidligere forskning innenfor området, men kan på grunn av det lave deltagerantallet ikke anses være generaliserbart.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Självständigt arbete på grundnivå (kandidatexamen)</field><field name="proxy_dc_description">10 poäng / 15 hp</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085950003</field><field name="proxy_dc_title">Reklame, kvinne og reklamekvinnen En undersøkelse av markedsføringen mot kvinnen og de etiske konsekvenser dette får.</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Dato: 2007-06-04&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Forfatter: Engesbakk, Stina&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nivå/Utdannelse: C-nivå (Bachelornivå) Företagsekonomi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veileder: Margareta Paulsson&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tittel: Reklame, kvinne og reklamekvinnen - En undersøkelse av markedsføringen mot kvinnen og de etiske konsekvenser dette får.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Problem: Hvordan benytter markedsføreren seg av kvinnen som ett seksuelt og uoppnåelig objekt i reklamen og hvilke etiske konsekvenser kan dette få?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Formålet: Med denne studien vil jeg fokusere på problemet med bruken av kvinner i reklame og markedsføring som et objekt. Jeg vil undersøke dette fenomenet fra to sider – markedsføreren og den kvinnelige konsumenten. For å kunne gjøre dette kommer jeg til å berøre debatten om lovendringen som pågår i dag, samt bruke debatter, forum og ERK som grunn for å fremme det problem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Metode: Studien har ett hermeneutisk synsett, og kan dermed lettere forklare hvordan og hvorfor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resultat: Studien kom frem til at årsaken til at markedsføreren benytter seg av kvinnen som han eller hun gjør i dag, er for å trekke til seg oppmerksomhet fra konsumentene, og det er få etiske følger dette får. Selv om reklamen blir dømt av ERK, er det eneste straffen de får, mer reklametid og mer oppmerksomhet rundt kjønnsdiskrimineringen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Søkeord: ERK, markedsføring, feminisme, reklame&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Omfang, sider: 53 sider + 2 vedlegg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antall ref./kilder: 14 bøker, 9 vitenskapelige artikler, 3 ikke-vitenskapelige artikler, 1, intervju, 15 Internettadresser&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Självständigt arbete på grundnivå (kandidatexamen)</field><field name="proxy_dc_description">10 poäng / 15 hp</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085925881</field><field name="proxy_dc_title">Fysiske idealer i norsk arkitekturutdanning 1945 - 1970</field><field name="proxy_dc_title">Dr.ingeniøravhandling</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Avhandlingens hovedmål er å identifisere og diskutere fysiske idealer i norsk arkitektutdanning slik den ble praktisert ved Arkitektavdelingen NTH (Norges Tekniske Høgskole) i perioden 1945-1970. Hensikten med studien er å forstå tenkemåter og arbeidsmetoder og å avdekke forståelsesmodeller som ligger til grunn for formgiving av arkitekturprosjekter. Utgangspunktet for undersøkelsen er dermed form og legitimering av form. Studiens viktigste materiale er diplomprosjekter utført ved denne utdanningsinstitusjonen i den avgrensede perioden. Ved siden av å representere arkitekturprosjektet, representerer samtidig diplomoppgaver arkitektutdanningen, i dette tilfellet Arkitektavdelingen ved NTH i perioden 1945-1970.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;På bakgrunn av en hypotese om at arkitektutdanningen med dens studenter både representerer en arena for «det nye» og en kritisk årvåkenhet i forhold til utviklingen i praksis, reises to hovedspørsmål i avhandlingen knyttet til form og valg av form. På den ene siden dreier diskusjonen seg om utdanningens rammebetingelser og hvorvidt denne skolen formidlet en holdning som var tradisjonsbunden eller framtidsrettet. Diskusjonen søker å avklare Arkitektavdelingens innstilling til yrkesroller og samfunnsutvikling i den aktuelle perioden, en periode som for norske arkitekter betydde sentrale posisjoner i oppbyggingen av det norske samfunnet etter 2. verdenskrig. På den andre siden retter diskusjonen seg mot diplomprosjektene slik de framstår som arkitektur. Det stilles spørsmål om hvorvidt prosjektene klarere og på et tidligere tidspunkt fanget opp «det nye» sett i forhold til tendenser i hovedsakelig norsk, men også i internasjonal arkitektur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ikke uventet var hverken skolens holdning til utdanning og yrkesroller, eller diplomprosjektenes grad av innovasjon, ensartet i løpet av perioden. Utdanningens fagområder som sto ansvarlig for separate deler av undervisningen, fra 1954 kalt institutter, utviklet seg etterhvert mot segregerte og spisskompetente fagmiljøer med forskjellige holdninger til utdanning og arkitektur. Disse miljøenes «subkulturelle» forhold og den betydningen de fikk for diplomprosjektenes utforming, har påvirket avhandlingens oppdeling i fem hovedkapitler i diskusjonsdelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kapittel 1 kan sees som en introduksjon til de fire neste kapitlene. Det dreier seg om Arkitektavdelingens vanskelige og isolerte kår og gjenreisingen av utdanningen i de fem første årene etter 2. verdenskrig. Den forholdsvis stabile utdanningstradisjonen ved skolen, slik den hadde kommet til uttrykk siden opprettelsen av Arkitektavdelingen som en av NTHs linjer i 1910, synes i liten grad berørt av samfunnets nye byggebehov som oppsto i kjølvannet av krigens ødeleggelser. Diplomprosjektenes arkitektoniske uttrykk følger i hovedsak utviklingen i norsk arkitektur fra den samme perioden. På tilsvarende vis representerer diplomprosjektene flere ulike tendenser og et begynnende ideologisk motsetningsforhold mellom holdninger knyttet til brudd eller videreføring av modernismens tankegods.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kapittel 2 dreier seg om årene 1950-1960 og Institutt for byggekunst IV (monumentalbygg), som fra midten av 1930-tallet og fram til 1960-tallet var utdanningens viktigste fagområde sett i forhold til antall leverte diplomoppgaver. I løpet av 1950- årene gjennomgikk monumentalfaget en utvikling delvis parallelt med utviklingen i rolleforståelsen innenfor arkitektfaget i Norge. Fra å formidle en rolleforståelse som kan karakteriseres som «bygningsutdannet kunstner», stilte instituttet i økende grad oppgaver som stemte med den norske velferdsstatens prioriteringer i oppbyggingen av statlige, kommunale og offentlige bygninger. Prosjektene inkluderer elementer fra BK IV-professor Karl Grevstads vektlegging av rasjonalisme i undervisningen og sensor Erling Viksjøs arkitektursyn. Ved å fortolke og fornorske den internasjonale systemarkitektuen, følger prosjektene én side av norsk arkitektur fra perioden. Enkelte prosjekter var samtidig i forkant av denne tendensen i forhold til utviklingen av en høyhustypologi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kapittel 3 handler om Institutt for byggekunst II i perioden 1950-1970. Instituttet sto ansvarlig for utdanningens toårige grunnundervisning, men stilte også diplomoppgaver i perioden. Instituttets to professorer, Odd Brochmann og Arne Korsmo, formidlet svært ulike syn på utdanning og arkitektur til sine studenter. Brochmann videreutviklet en arkitekturrelatert grunnundervisning med basis i anonymarkitekturen. Arkitekten ble sett på som en folkeopplyser i sosialdemokratiets ånd. Korsmo, som var inspirert av Bauhausskolen, innførte abstrakte øvingsoppgaver og verkstedpedagogikk i grunnutdanningen. Han synes å formidle en fornyet kunstnerrolle som hentet inspirasjon i modernismen. Under Korsmo økte Arkitektavdelingens internasjonale orientering kraftig. Internasjonale impulser, som f.eks strukturalistiske ideer, kom tidlig til uttrykk i enkelte diplomprosjekter, men kanskje i størst grad i studentenes premierte konkurranseprosjekter fra perioden. Under Korsmo skiller diplomprosjektene seg fra skolens øvrige ved at de kan tolkes som representative for en funksjonalistisk tenkning som i norsk arkitektur i hovedsak ble reformulert via PAGON-gruppen. Nye idéer som påvirket 1960-tallets BK II-prosjekter kan knyttes til Sverre Fehn og Jørn Utzon, og til den utviklingen som CIAM gjennomgikk i etterkrigstiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I kapittel 4 dreier diskusjonen seg om gjenreisingen av utdanningens boligfag ved Institutt for byggekunst III i begynnelsen av 1960-tallet. Til tross for at boligbygging og planlegging av større områder var den største oppgaven i det norske samfunnet etter krigen og gjennom 1950-årene, var bolig- og byplanundervisningen i utdanningen nedprioritert i årene etter krigen og helt fram til 1960-tallet. Dette skyldtes delvis den vanskelige posisjonen bolig- og byplanprofessor Sverre Pedersen hadde etter sitt arbeid med Brente Steders Regulering under krigen. Den nye professoren i et «rent» boligfag fra 1958, Herman Krag, videreførte deler av Pedersens polytekniske undervisning. Krag formidlet arkitekturens praktiske og konstruktive problemstillinger utfra en tradisjonell rolleforståelse i en virkelighetsnær undervisning. Boligdiplomene fra denne perioden kan på den ene siden sees parallell med en videreføring av Knut Knutsens tradisjoner i norsk arkitektur. På den andre siden kan det synes som deler av den internasjonale modernismekritikken, hentet fra Townscapebevegelsen og Team Ten, i større grad kom til uttrykk i disse prosjektene enn i samtidig norsk boligbygging. Særlig boligoppgaver som i hovedsak ble utviklet i siste halvdel av 1960-tallet, med oppgaveformuleringer initiert av de unge lærerne ved instituttet, kan tolkes som en form for korreks til en ensidig industriell og rasjonell norsk boligbygging fra perioden. I sammenkoplingen av nye internasjonale tendenser og norske tradisjoner synes flere av disse boligprosjektene å ligge i forkant av norsk boligarkitektur spesielt i forhold til den typologiske utviklingen av terassehuset.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kapittel 5 behandler monumentalfaget BK IV gjennom 1960-tallet. Instituttet, som fra 1964 var ledet av professor Einar Myklebust, formidlet et rollesyn som ytterligere fjernet seg fra den tradisjonelle oppfatningen og som nærmet seg norske konkrete problemfelt. Med det nyopprettete faget industribygg søkte instituttet å dekke behovet for generelle industrielle byggesystemer. En av Myklebusts ambisjoner som professor var å utvikle en prosjekteringsanalyse for å unngå intuitive og vilkårlige løsninger. Diplomprosjektene gjenspeiler dels modernismens generalitet slik den kom til uttrykk i den internasjonale systemarkitekturen, dels kan de sees som uttrykk for en kritikk av modernismens manglende evne til å tilpasse seg samfunnets endringer og til å uttrykke mening. Slik tilfelle også var i norsk arkitektur fra perioden gjennomgikk disse diplomarbeidene en utvikling mot materialmessig råhet, tyngde og konstruktiv ekspressivitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Strukturalistiske prinsipper ble direkte omsatt til et konstruktivt system. Noen av disse prosjektene, hvor vekten ble lagt på den rasjonelle planens logikk, på prefabrikerte konstruktive elementer og på fleksibilitet, synes å være i forkant av den norske strukturalistiske arkitekturen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I hele perioden var skolen relativt tett forbundet med norsk arkitektpraksis. I første del av perioden var utdanningen snarere knyttet til praksis via den tradisjonelle verksarkitektens holdninger og kunnskapsnivå enn i forhold til samfunnsmessige behov. Dersom man ser bort fra planleggerkompetansen, ble forholdet mellom arkitektutdanning og norske problemfelt styrket gjennom 1950- og 1960-årene. Korsmos abstrakte formundervisning og internasjonalisering brøt imidlertid både med skolens praksissimulerende tradisjoner og den etablerte tilknytningen til norske forhold. Gjennom hele perioden arbeidet dessuten studentgrupper med prosjekter som brøt med skolens holdninger. I den nære etterkrigstid etablerte studentene en alternativ bolig-og byplan-undervisning. Senere kom studententes holdninger til uttrykk ved å velge andre idealer enn de professoren formidlet eller ved å knytte seg til Arne Korsmos institutt. I seg selv kunne dette bety en kritikk av utdanningen slik den ble praktisert ved de andre instituttene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mot slutten av 1960-tallet innebar en generelt økende kritikk av utdanningssystemene at studentene tok undervisningen i egne hender, i oppgaveløsninger som ikke svarte til gjeldene normer ved skolen, og ved at de deltok i andre faglige såvel som politiske aktiviteter utenfor skolen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den innledende antagelsen om at arkitektutdanningen med dens studenter representerer en utfordring for gjeldene oppfatninger i praksis og en arena for «det nye», ble til en viss grad avkreftet gjennom forskningsarbeidet. Avgjørende faktorer synes dels å kunne knyttes til den vanskelige tiden rett etter krigen og skolens relativt strenge rammebetingelser, dels til et stabilt undervisningspersonale og til studenters trofasthet mot systemet. Men i avgrensede perioder kan både den formidlingen av holdninger som skjedde innenfor utdanningens ulike «subkulturelle forhold», og de diplomprosjekter som ble utviklet i disse miljøene, tolkes som uttrykk for en kritisk årvåkenhet i forhold til utviklingen i praksis. Avgjørende faktorer synes å være professorer og unge lærere med ambisjoner, studentkullenes sammensetning og studentenes klare stillingstagen til forbilder i undervisning og praksis. Avhandlingen viser at enkeltaktørers rolle; professoren, sensoren, den unge læreren og enkeltstudenten eller studentgruppen, fikk relativt stor innflytelse over utdanningens rammebetingelser og de formvalg som ble foretatt.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">2 parts.</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2002</field><field name="proxy_dc_description">dr.ing.</field><field name="proxy_dc_description">dr.ing.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085938371</field><field name="proxy_dc_title">Er opplæring et godt sikkerhetstiltak? Forebygging av risiko og ulykker gjennom opplæring av trafikantene</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;The thesis has basis in the question some have to the usefulness of education in traffic safety prevention. The eighties were dominated by optimism concerning safety education, which was followed by pessimism in the nineties.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The two studies in the thesis include young drivers and motor cyclists. Theoretical aspects are more in focus in the first study, while practical education is emphasized in the second.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Both theory and the two studies illustrate the possibility to utilize education in traffic safety work. Discussion subjects in the thesis are - how education can be designed in order to achieve desired results, whether man is rational, and whether education can influence road user’s overestimation of their own skills and performance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recommendations for future studies are e.g. the safety research would benefit from extending the traditional cognitive focus to include theory on emotion and individual differences; one should emphasize safety, mastery and how things work; theory can bring important ideas on how road users can develop realistically expectations of management and control.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Together, the results indicate a relation between education and safety. The relation is influenced of the person’s thoughts, feelings, behaviour, and earlier experiences, in addition to the social context. Variables studied are education, personal variables (attitudes, personality, self concept, and social norm), risk behaviour, near accidents and accidents.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is a difference between men’s and women’s explanatory models for both groups (motor cyclists and drivers).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The study of young drivers indicates that education has a varying effect on attitudes, social norms and self concept, and where the largest effect is on self concept. The significance of education on risk is mainly through driver’s risk perception.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The study of motor cyclists emphasizes technical training. The results indicate that technical training may have more importance than theoretical education. The technical training seems to have significant influence on the motor cyclist’s interests, perception of challenges and experiences of flow. Similarly to the drivers, the education of motor cyclists has an indirect effect on accidents via the person’s behaviour and near accidents. Near accidents and accidents are influenced of both feelings and thoughts, in addition to the individual differences among the motor cyclists.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Utgangspunktet for avhandlingen er at enkelte har uttrykt skepsis til nytten av opplæring for å fremme trafikksikkerhet. På 80-tallet var det optimisme med hensyn til troen på sikkerhetsopplæring som fulgtes av pessimisme på 90-tallet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De to undersøkelsene i avhandlingen er av bilførere og motorsyklister. Hos bilførerne er det lagt mest vekt på teoretiske deler av opplæringen, mens hos motorsyklistene er den praktiske opplæringen mer i fokus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Både teori og egne undersøkelser belyser muligheten for å utnytte opplæringen bedre i trafikksikkerhetsarbeidet. Tema som diskuteres er hvordan opplæringen kan utformes for å gi gode resultater, om mennesket er rasjonelt, hvorvidt opplæring kan ha innvirkning på trafikanters overdrevne tro på egne ferdigheter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anbefalinger for framtidig forskning er eksempelvis: sikkerhetsforskningen vil være tjent med å utvide et tradisjonelt kognitivt fokus til å omfatte teori med vekt på emosjoner og individuelle forskjeller; det bør legges mer vekt på sikkerhet, mestring og hvordan ting fungerer; teori kan gi nyttige innspill til hvordan vi kan skape realistiske forventninger om mestring.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Samlet sett tyder resultatene på at det er sammenheng mellom opplæring og sikkerhet. Sammenhengen mellom opplæring og ulykker er påvirket av personens egne tanker, følelser, atferd og tidligere erfaringer, i tillegg til de sosiale omgivelsene. Variable som studeres er opplæring, personlige variable (som selvoppfatning, holdninger, sosial norm, personlighet), risikoatferd, nestenulykker og ulykker.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det er forskjell på menn og kvinners forklaringsmodeller både for motorsyklistene og bilførerne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Studien av unge bilførere tyder på at opplæring har varierende effekt på variable som holdninger, sosiale normer og selvoppfatning, og hvor den største effekten er på selvoppfatning. Betydningen av opplæring på risiko går i første rekke via førernes risikopersepsjon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Studien av motorsyklister har stor vekt på teknisk trening. Resultatene tyder på at teknisk trening kan ha større betydning enn teoretisk opplæring. Den tekniske treningen synes å ha stor betydning for motorsyklistenes indre motivasjon - slik som interesser, oppfatning av utfordringer og følelse av flyt. Likeledes som for bilførne, så har opplæringen av motorsyklistene en indirekte innvirkning på ulykker via personens atferd og nestenulykker. Nestenulykker og ulykker er påvirket både av motorsyklistenes følelser og tanker, i tillegg til individuelle forskjeller mellom førerne.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2005</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field><field name="proxy_dc_description">Auditorium DI 41, Bygg 2, nivå 3, Dragvoll, Trondheim</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999422</field><field name="proxy_dc_title">Utvandring av vinterstøing og smolt av hunderørret fra Gudbrandsdalslågen i relasjon til manøvrering av Hunderfossen kraftverk - pilotforsøk med radiotelemetri</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999325</field><field name="proxy_dc_title">Fisk og bunndyr i Skauga 1985-1990</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999339</field><field name="proxy_dc_title">Vannfuglregistreringer i Pasvik naturreservat og omliggende våtmarksområder 1996 og 1997</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999334</field><field name="proxy_dc_title">Vannfuglregistreringer i Pasvik naturreservat og omkringliggende våtmarksområder. Resultater fra 1998 og 1999 og oppsummeringer fra perioden 1996-1999</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999374</field><field name="proxy_dc_title">Fiskeribiologiske referanseundersøkelser i Stjørdalselva 1990-91 i forbindelse med bygging av Meråker kraftverk</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999371</field><field name="proxy_dc_title">Mulige konsekvenser av vern av Vikanbukta for flytrafikken ved Trondheim lufthavn, Værnes. En naturfaglig vurdering</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999376</field><field name="proxy_dc_title">Viltbiologiske undersøkelser - overføring av Langvella til Innerdalsmagasinet</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Zoologisk Notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999617</field><field name="proxy_dc_title">Konsesjonsundersøkelser av fugler og pattedyr i forbindelse med planer om overføring av Nesåa til Tunnsjøen/Tunnsjødalen</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999583</field><field name="proxy_dc_title">Habitatvalg og forandringer av øyenstikkerfaunaen i et sørlandsområde, som følge av sur nedbør, landbruk og kalkning</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085993128</field><field name="proxy_dc_title">Helleristningene på Skatval. Ritualer og sosial struktur</field><field name="proxy_dc_title">Gunneria</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999986</field><field name="proxy_dc_title">Bunndyr og fisk i Rotla før og etter regulering. II Etter regulering</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085999991</field><field name="proxy_dc_title">Fiskebiologiske referanseundersøkelser i Stjørdalsvassdraget 1990-1994, i forbindelse med Meråkerutbyggingen</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085991134</field><field name="proxy_dc_title">Læring fra uønskede hendelser &lt;em&gt;En fallstudie av avvikshåndtering i Jernbaneverket&lt;/em&gt;</field><field name="proxy_dc_title">Lärande från oönskade händelser &lt;em&gt;En fallstudie av avvikelsehantering i Jernbaneverket&lt;/em&gt;</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Den här rapporten är resultatet av en fallstudie gjord vid Jernbaneverket i syfte att se hur lärande från avvikelse går till, vilka metoder eller verktyg somanvänds i organisationen. Utifrån detta avsågs att formulera ett förslag på en "verktygslåda" med metoder som kan användas i hela verksamheten. Studien bygger på 12 semistrukturerade intervjuer genomförda med anställda inom Bane-, Trakk- och Utbyggingsdivisjonen i Jernbaneverket under våren 2010. Utifrån intervjuerna har sex stycken förändringsförslag formulerats i syfte att förbättra lärande från avvikelser inom Jernbaneverket, förslagen fokuseras kring nedanstående punkter.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Att i större utsträckning använda ljud och bild för att illustrera avvikelser vid möten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Att uppmärksamma egna erfarenheter av avvikelser för att sprida lärande&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Att uppmärksamma andra organisationers arbetssätt kring lärande från avvikelser för att hitta nya vinklingar till det egna lärande &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Att göra studiebesök i den egna och andra organisationer&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Att återuppliva redan lösta problem&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Självständigt arbete på avancerad nivå (magisterexamen)</field><field name="proxy_dc_description">20 poäng / 30 hp</field><field name="proxy_dc_description">Alan Turing, Institutionen för datavetenskap, Linköping</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972899</field><field name="proxy_dc_title">Kystens kulturlandskap, botanisk mangfold og skjøtsel Rapport og oversikt over aktiviteten i 2000</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972898</field><field name="proxy_dc_title">Floraregistrering ved Storfossen i Juldøla, Verdal</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972855</field><field name="proxy_dc_title">Regionale studier og vern av myr i Norge. Årsrapport 1994</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972880</field><field name="proxy_dc_title">Lav og moser i kystgranskog. Populasjonsbiologi, overvåking og effekter av skoglige aktiviteter. Årsrapport 1995 for prosjektet «Forvaltningsstrategier for kystgranskog»</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972878</field><field name="proxy_dc_title">Moser i skog, systematikk og økologi for kurset landskapsøkologi og biologisk mangfold ved Høgskolen i Nord-Trøndelag</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972900</field><field name="proxy_dc_title">Botanisk befaring på Hortaværet, Leka</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972917</field><field name="proxy_dc_title">Klostertustmose (&lt;em&gt;Tortula obtusifolia&lt;/em&gt;) på ruinene av Reins kloster, Rissa</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085972920</field><field name="proxy_dc_title">Kystens kulturlandskap, botanisk mangfold og skjøtsel Rapport over aktiviteten i 2001</field><field name="proxy_dc_title">Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Vitenskapsmuseet, Botanisk notat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969106</field><field name="proxy_dc_title">Vurdering av ornitologiske verneinteresser og konsekvenser for fuglelivet ved eventuell kraftutbygging i Rauma/Ulvåa</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969110</field><field name="proxy_dc_title">Fiskeribiologiske undersøkelser i Selbusjøen 1973-75</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969095</field><field name="proxy_dc_title">Vurdering av ornitologiske verneinteresser og konsekvenser ved eventuell kraftutbygging i Indre Visten</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969418</field><field name="proxy_dc_title">Vurdering av ornitologiske verneverdier og skadevirkninger i forbindelse med planene om tilleggsreguleringer i Neavassdraget, Tydal kommune</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969115</field><field name="proxy_dc_title">Fisket i Tunnsjøelva 15 år etter reguleringen</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969107</field><field name="proxy_dc_title">Fjærmygg (Chironomidae) i oppdemte magasin. Et forprosjekt</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969173</field><field name="proxy_dc_title">Fiskeribiologiske og andre faunistiske undersøkelser i Grøavassdraget (bl.a. Svartsnytvatn og Dalavatn) sommeren 1979</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085974370</field><field name="proxy_dc_title">Menneskelig svikt vs. systemfeil - eller noe midt i mellom?</field><field name="proxy_dc_title">Human error vs. system failure - or something in between?</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;I ulykkessammenheng går to av de vanligste undersøkelsesmetodene ut på henholdsvis å kartlegge det juridiske ansvaret for ulykken og å klarlegge årsaksforholdene. I media får vi stort sett bare høre om førstnevnte i form av oppslag om at ulykken skyldes menneskelig svikt. Årsaksforholdene tar gjerne lengre tid å kartlegge og har heller ikke elementer av helt eller syndebukk i seg, og er således mindre interessante å skrive om. I forebyggende sammenheng er det likevel gjerne her det er mest å hente. I erkjennelsen av at mennesket er og blir feilbarlig, bør man nettopp gripe tak i disse bakenforliggende årsakene, gjerne kalt latente feil, som også kan medvirke til å avverge at et tilløp får lov å utvikle seg til en ulykke. I denne oppgaven blir det gjort rede for bakenforliggende årsaker til en alvorlig samferdselsulykke på Vestlandet i 1999, nemlig hurtigbåten MS Sleipners forlis. Det blir også vist hvordan ulykken kunne vært unngått, eller i det minste at skadeomfanget kunne vært vesentlig redusert, dersom det hadde vært større fokus på å avdekke slike latente forhold. For å få offentligheten til å forstå viktigheten av slik årsakskartlegging, og ikke minst at ansvarlige instanser følger opp funnene i ettertid, er det viktig at media griper fatt i problemstillingen og setter den på dagsorden.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Two of the most common forms of investigations after accidents are the search for the judicial aspects of guilt on the one hand and the investigation to find the causes of the accident on the other hand. Media mainly tell us the result of the first one, namely that “the cause of the accident was human error”. Usually it takes more time to establish an understanding of the underlying causes. This investigation does not point out a hero, neither a scapegoat. Therefore the real causes are less interesting to the media. Still, when it comes to accident prevention, this is where one should make an effort. By recognizing the fact that humans are eligible to fail, it is here one should try to take preventive measures. By recognizing these latent conditions one may succeed to avoid potentially dangerous situations from developing to serious accidents. In this paper the underlying causes related to a serious accident that struck public transportation in Western Norway will be presented. The accident is the shipwreck of the high speed craft MS Sleipner in 1999. It will also be shown how this accident could have been prevented, or at least how the extent of the damage could have been substantially reduced, if only latent conditions had been paid a little more attention to. To make the general public understand the importance of uncovering such latent conditions, not to say make sure that they who are responsible take action to remove these conditions, it is vital that the media put these questions on the agenda.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Självständigt arbete på avancerad nivå (magisterexamen)</field><field name="proxy_dc_description">10 poäng / 15 hp</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085969224</field><field name="proxy_dc_title">Flora og vegetasjon i Tromsdalen i Verdel og Levanger, Nord-Trøndelag, med vegetasjonskart</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Botanisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968797</field><field name="proxy_dc_title">Observasjoner fra en kalvingsplass for tamrein. Kvaløya i Vestfinnmark 1976.</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968836</field><field name="proxy_dc_title">Ferskvannsbiologiske og hydrografiske undersøkelser i Verdalsvassdraget 1979</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968832</field><field name="proxy_dc_title">Ornitologiske undersøkelser i Fossemvatnet, Steinkjer, Nord-Trøndelag, 1972-76.</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968855</field><field name="proxy_dc_title">Kobbelvutbyggingen. Vurdering av virkninger på ferskvannsfaunaen</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968852</field><field name="proxy_dc_title">Plankton og bunndyr i Aursjømagasinet</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968850</field><field name="proxy_dc_title">Hydrografi og evertebratfauna i Vefsnavassdraget 1974</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968864</field><field name="proxy_dc_title">Fuglefaunaen i Lomsdalsvassdraget, Nordland</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968801</field><field name="proxy_dc_title">Ferskvannsbiologi og hydrografiske undersøkelser i Saltfjell-/Svartisområdet. Del II Saltdalsvassdraget</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968807</field><field name="proxy_dc_title">Ferskvannsbiologiske og hydrografiske undersøkelser i Saltfjell-/Svartisområdet. Del III Vassdrag ved Svartisen</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968816</field><field name="proxy_dc_title">Ornitologiske registreringer i Brekkvatnet og Eidsvatnet, Bjugn kommune, Sør-Trøndelag</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968814</field><field name="proxy_dc_title">Ornitologiske undersøkelser i Leksdalsvatnet, Verdal og Steinkjer kommuner, Nord-Trøndelag</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968829</field><field name="proxy_dc_title">Fuglefaunaen i Sørlivassdraget, Lierne og Snåsa kommuner, Nord-Trøndelag</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968874</field><field name="proxy_dc_title">Fuglefaunaen i Stjørdalsvassdragets nedbørfelt, Nord-Trøndelag</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085968886</field><field name="proxy_dc_title">Kjemiske og biologiske undersøkelser i Hammervatnet, Nord-Trøndelag sommeren 1981</field><field name="proxy_dc_title">NTNU Vitenskapsmuseet Rapport Zoologisk Serie</field></doc></add>