<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947404</field><field name="proxy_dc_title">Reports from Industrial Ecology Programme (IndEcol)</field><field name="proxy_dc_title">En sammenstilling av kunnskapsstatus (state-of-the-art) innen feltet industriell økologi</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Industriell økologi har siden 1996 vært et prioritert nytt felt ved NTNU, støttet opp av en tilsvarende satsing innen Bærekraftig produksjon i Sintef. I 1998 er også Industriell økologi initiert som satsingsområde i Produktivitet 2005 (P2005). Rapporten State-of-the-art innen P2005 Industriell økologi oppsummerer arbeidet med å sammenfatte hva som ligger i dette feltet, m.h.t. forståelse, faglige tilnærminger, metodiske tilnærminger, utviklingstrekk og ikke minst muligheter for den vareproduserende industri. Rapporten er både bygget på litteraturgjennomgang og deltakelse i forskningsprosjekter og konferanser, som del av en tett samarbeid med norsk industri og med ledende fagmiljø i utlandet. På dette feltet er det ikke mulig å angi det "sanne" svar på hva som karakteriserer problemstillingene og mulighetene fremover. Rapporten bør mer betraktes som et forsøk på en felles kunnskapsplattform på feltet, og som et startpunkt for det videre arbeid med å konkretisere retninger og innhold for forskning.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industriell økologi er mer et konsept, et perspektiv, enn et fagfelt. Det er snarere et felles fokuseringspunkt og tildels en felles tilnærming til håndteringen av industrielle miljøoppgaver, på tvers av ulike fagfelt eller disipliner. Norsk næringsliv forstår godt de utfordringer som ligger i dette konseptet, men er i liten grad kjent med de mange metodiske og mer teoretiske sider ved industriell økologi. Industrien fremhever renere produksjon og vinn-vinn situasjoner som det man arbeider med, i tillegg til den mer tradisjonelle miljøteknologi knyttet til avfall og utslipp. Det er likevel overraskende mange bedrifter som allerede har tatt i bruk systemperspektivet og livsløpsvurderinger knyttet til sitt produktbaserte miljøarbeid, spesielt i vareproduserende industri. Industriell økologi innebærer derimot også et sterkt fokus på miljøbelastninger i bruksfasen og på løsninger på resirkuleringssiden. Her har man store utfordringer foran seg, ikke minst knyttet til emballasje og elektroniske og elektriske produkter. Denne type nyorientering vil kreve samarbeid om oppgaver langs hele verdikjeden for et produkt (vugge-til-grav) og på tvers av verdikjeden, der relasjoner til mange nye aktører bringes inn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industriell økologi som del av P2005 må forstås som del av et utvidet produktivitetsbegrep, der økologiske og økonomiske kvaliteter ved en gitt løsning skal ses i sammenheng (øko-effektivitet), og skal forbedres både på bedriftsnivå og på samfunnsnivå. Den sentrale problemstillingen innen industriell økologi blir å forene motsetningene som ligger her. Metodisk sett vil kompetanseproduksjon på feltet måtte baseres på systemtenkning og systemtekniske metoder, som tilfredsstiller behovene som akademia, forskning og industri har på feltet. For industrien vil særlig koplingen av miljøforbedringer og økonomisk lønnsomhet være et sentralt krav. Derfor må det legges vekt på kvantifisering av øko-effektivitet på de ulike nivå. En slik kvantifisering har betydelige metodiske utfordringer ved seg, ikke minst knyttet til valg av gode indikatorer, slik at øko-effektivitet kan bli et operativt begrep for bedriften i praksis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trendene i miljøpolitikken viser at det er en stor endring over mot produkt og markedsbaserte løsninger. Drivkreftene for industriell økologi har vi primært i markedet selv, ved at bedriftene opplever øko-effektivitet som en stadig viktigere konkurranseparameter, både på kort og på lang sikt. Noen viktige ‘megatrender’ er befolkning og ressurser, teknologi/menneske/politikk, og menneskelige verdier. Her er både globalisering, ressursknapphet, frihandel, og rask teknologisk endring viktig parametre som vareproduserende industri må forhold seg til. Som del av miljøpresset er i dag økt energieffektivitet sett på å være en vesentlig trend. En viktig oppgave er å utvikle et sett av suksesskriterier som kan bidra til å operasjonalisere økoeffektivitet på bedriftsnivå, og disse vil som regel være knyttet til de miljøoppgaver som anses mest essensielle for den enkelte bransje. Likevel er det mulig å angi noen generelle trekk som innebærer en vektlegging av operative indikatorer for øko-effektivitet og systematisk miljøledelse (de ‘indre’ orienterte suksessparametre), og nettverkssamarbeid og organisasjonslæring (de ‘ytre’ orienterte parametre). Organisasjonskultur og - utvikling kan med fordel baseres på slike kriterier. Avslutningsvis angis det også et sett av mer instrumentelle metoder for tekniske miljøforbedringer. &lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947389</field><field name="proxy_dc_title">Reports from Industrial Ecology Programme (IndEcol)</field><field name="proxy_dc_title">Industriell økologi - nytter det bare i nord? Om industriøkologisk kapasitet</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947362</field><field name="proxy_dc_title">Reports from Industrial Ecology Programme (IndEcol)</field><field name="proxy_dc_title">Den bærekraftige bilen - finnes den? El-bilen PIVCO CityBee i et industriøkologisk perspektiv</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;I  denne  oppgaven  har  vi  innehatt  rollen  som  produsenter  i  et  tenkt aktørnettverk  rundt  el-bilen,  også  bestående  av  myndigheter,  frivillige organisasjoner  og  kraftprodusenter.  Vi  har  definert  vår  rolle  til  å  være proaktive  el-bilprodusenter  som  skal  være  pådrivere  for  en  bærekraftig utvikling. Vi ønsker å bidra til bærekraftig mobilitet på lang sikt gjennom å produsere og  levere  transporttjenester  på  en bedriftsøkonomisk  lønnsom  og miljøvennlig måte. Gjennom samarbeid med aktørene gjennom dannelse av nettverk  og  allianser,  ønsker  vi  å  legge  forholdene  til  rette  slik  at  vi  kan oppnå de felles definerte rammebetingelser og utfordringer som ble definert under konsensuskonferansen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I  første  del  har  vi  foretatt  en  videreføring  av  en LCA-studie  på  PIVCO CityBee,  foretatt av  Finn Helge Lunde. Vi  har undersøkt  hvorvidt  tidligere miljøvurderinger  av  produktet  har  blitt  tilfredsstillende  utført,  og  forsøkt  å finne  forslag  til  forbedringer  av  produktsystemet.  Det  er  også  foretatt  en presentasjon  og  vurdering  av  LCA-metodikken,  SimaPro  og  ulike vektingsmetodikker.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Både LCA-metodikk, SimaPro som LCA-software-verktøy og ikke minst de  ulike  vektingsmetodene,  hviler  like  mye  på  subjektive  antagelser  og politisk  bestemte  målsetninger  for  bærekraftig  utvikling  som  på naturvitenskapelig  forskning.  Tillitvekkende  tallverdier,  grafer  og søylediagrammer  gir  ikke  fasitsvar,  men  må  tolkes.  Og  gode  kunnskaper både  om  rasjonalet  bak  de  ulike  metodene  og  om  aktuelle  produkters egenskaper er nødvendig for å kunne trekke holdbare slutninger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bilens  aluminiumsramme  og  bakvindu  ble  analysert  for  å  finne  bedre produksjons-  og  materialløsninger.  Miljøbelastningen  fra  aluminiumsrammen  kan  reduseres  ved  å  benytte  resirkulert  aluminium,  men usikkerhetsmomenter  må  tas  hensyn  til.  Det  resirkulerte  aluminiumet  må være  av  samme  legeringstype  for  å  beholde  samme  kvalitet.  En  annen vesentlig  faktor  er  begrenset  tilgjengelighet,  samt  pris  på  resirkulert materiale  i markedet. På bakvinduet fant vi flere miljøvennlige alternativer  i referansescenariet.  Et  forslag  til  forbedring  kan  være  å  ta  i  bruk materialer som  innebærer  reduserte  utslipp  av  tungmetaller,  som  ser  ut  til  å  være  det største  miljøproblemet  knyttet  til  produksjon  av  glass,  eller  å  benytte  en høyere prosentandel resirkulert glass.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I  neste  del  har  vi  utvidet  systemgrensene  til  å  omfatte  det  totale industriøkologiske perspektivet. Vi har gitt en diskusjon av de utfordringene som  møter  oss  som  proaktiv  el-bil-produsent  innenfor  hovedområdene infrastruktur,  energiproduksjon,    materialbruk  og  avhending,  og  behov, holdninger og verdier. Vi har underveis reflektert over hvilke aktører det  er aktuelt å samarbeide med innen de ulike feltene, og til slutt kommet med en konkret handlingsstrategi. Denne deler vi inn i to deler:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•  Produksjon/salg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•  Service/utskifting av komponenter/avhending&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Produksjonen  av  delkomponentene  i  bilen  vil  i  hovedsak  skje  hos leverandør.  Vi  vil  videre  opprette  virksomhet  for  montasje  av komponentene. Samtidig ønsker vi et eget selskap som skal ta for seg salget av bilen. For å gjennom føre dette  vil  vi alliere  oss med energiselskapet og myndighetene  for  å  kunne  selge  det  vi  har  kalt  en  transportløsning,  som innebærer tre alternativer for brukeren:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;i)  Vi selger el-bilen. Ved avhending/innlevering  får  brukeren  pant  for bilen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ii)  Vi leaser ut biler tilsvarende dagens leasingordning.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;iii)  Vi selger en transporttjeneste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ved  alle  transportløsningene  vil  kjøperen  samtidig  bli  tilbudt  kjøp  av energi.  Kjøperen  vil  kunne  spesifisere  ønsket  energibruk,  og  dermed miljøvennlighet.  Bakgrunnen  er  at  vårt  konsept,  el-bilen,  skal  være miljøvennlig kjøretøy, såvel  i produksjon som  i bruks- og avhendingsfasen. For den andre og den tredje løsningen gjelder det at el-bilen er vår eiendom. Transporttjenesten  vil  være  et  utleietilbud  nokså  likt  dagens  bilutleie.  Elbilene  som skal brukes  til dette formålet, vil være biler sammensatt av både nye,  brukte  og  gjenvunne  komponenter.  Tanken  er  å  utnytte  komponenter som fortsatt  innehar sin funksjon, men som av ulike årsaker har blitt  fjernet fra  el-bilen,  slik  at  disse  raskest  mulig  kan  trekkes  tilbake  i materialkretsløpet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gjennom  vår  produsentrolle  vil  vi  stimulere  utviklingen  av  fornybar energi. Erfaringer både fra Oslo Energi,  Stavanger Energi og aktører  i  flere andre land tyder på at energiselskap inntar en sentral posisjon i arbeidet for å kommersialisere  el-biler. Å  inkludere  en  aksjeandel  i  en  vindmølle og/eller salg av grønn el  i denne "pakkeløsningen"  kan også være en kreativ måte å stimulere markedene  for grønn  el  i Norge  på. Det  vil bygge  oppunder  vårt image  som miljøvennlig  norsk  el-bilprodusent,  fordi  elforsyningen  til  drift av bilen vil fremstå som mer miljøriktig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Til  slutt  har  vi  forsøkt  å  se  framover  og  vurdere  el-bilens  plass  i  et bærekraftig  samfunn.  Vi  har  kommet  til  at  el-bilen  ikke  er  løsningen  på spørsmålet om bærekraftig mobilitet, men likevel en del av svaret, og et steg i  riktig  retning.  Stasjonsbilkonseptet  kan  nevnes,  hvor  man  gjennom  en samordning  med  kollektivtransport  og  tilrettelegging  av  infrastruktur  kan nærme  seg  bærekraftig  mobilitet.  Vi  har  også  sett  på  fremtidig teknologiutvikling  for  el-biler,  og  presentert  andre  alternativer  til  ren batteridrevet  el-motor. Av  de mulige  fremtidige  alternativene  til  dagens  elbil   som  er  diskutert,  synes  en  brenselcellebil  ”fyrt”  med  hydrogen  å  både kunne  oppfylle  kravene  som  dagens  transportinfrastruktur  stiller,  og  utføre funksjonene som knyttes til bilbruk i dag. Dette er også bilalternativet som  i størst grad vil være i tråd med idealet om bærekraftig mobilitet. Derfor vil vi som  el-bilprodusent  i  vår  langsiktige  strategi  legge  opp  til  produksjon  av slike biler.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dagens  bil  er  et  resultat  av  vår  etablerte  oppfatning  av  hva  begrepet innebærer.  Folk  vil  vurdere  alternative  forslag  til  hva  betegnelsen  skal inkludere  opp  mot  det  ene,  etablerte  begrepet.  Selv  om  dagens brukermønster overhodet ikke gjenspeiles  i måten  bilene  faktisk  er designet på, vil dette i praksis si at for å lykkes, må alternative bilkonsepter innebære så få endringer som mulig  i infrastrukturen bygget opp rundt produksjon og bruk av dagens biler, og så  få krav som mulig  til  endringer  i bruksmønster.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hvis vi ikke lykkes  i å definere en egen ”el-bil-identitet”, vil el-bilen kunne komme til kort i sammenligning med tradisjonelle biler hva gjelder evnen til å  oppfylle  de  funksjoner  vi  i  dag  forbinder  med  tradisjonelle  biler.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947359</field><field name="proxy_dc_title">Reports from Industrial Ecology Programme (IndEcol)</field><field name="proxy_dc_title">Bærekraftig mobilitet - en visjon for framtiden?</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947385</field><field name="proxy_dc_title">Reports from Industrial Ecology Programme (IndEcol)</field><field name="proxy_dc_title">Resultatundersøkelsen 2005 for Stiftelsen Miljøfyrtårn</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Miljøfyrtårn er en frivillig sertifisertingsordning for små og mellomstore bedrifter og offentlige virksomheter. Per 31.12.2005 hadde 842 virksomheter gyldige sertifikater. Av disse leverte 494 virksomheter miljørapport for 2005. Disse miljørapportene er utgangspunktet for denne resultatundersøkelsen. Rapportene har blitt registrert, og det har blitt utarbeidet statistikk på tre områder: Energi, avfall og sykefravær. I tillegg er det utarbeidet gjennomsnittstall for enkelte bransjer, slik at virksomhetene kan måle sine prestasjoner opp mot et snitt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Virksomhetenes prestasjoner ble vurdert over tid, og i forhold til landsgjennomsnittet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Den temperaturkorrigerte spesifikke energibruken ble redusert med 6,8 % de siste to årene blant de 183 virksomhetene som rapporterte tilstrekkelige tall på dette området. Resultater fra 296 virksomheter viste at den spesifikke temperaturkorrigerte energibruken ble redusert med 5,1 % det siste året. Enkelte funn på bransjenivå viser resultater på høyde med Enovas bygningsnettverk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• I snitt sorterte Miljøfyrtårn-virksomhetene ut 61,8 % av sitt avfall. Funn fra tidligere års rapporter tyder på at avfallsorteringsprosenten er i ferd med å stabilisere seg på dette nivået.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Totalt sett var sykefraværet blant Miljøfyrtårn-virksomhetene på 5,95 %, noe som gir en positiv differanse på 0,73 % mot landsgjennomsnittet på 6,68 %. Det totale sykefraværet ble i de 290 virksomhetene som rapporterte tilstrekkelige tall redusert fra 6,4 % i 2003 til 5,3 % i 2005. I tillegg viser sammenlikninger mot landsgjennomsnittet i enkelte næringsgrupper, at Miljøfyrtårn-virksomhetene presterer bedre enn landsgjennomsnittet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Det viste seg at virksomhetenes rapportering i mange tilfeller var mangelfull, og det anbefales at tiltak settes i verk for å bedre rapporteringskvalitet og –kvantitet. Det anbefales også enkelte små endringer i rapportmalen.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085952457</field><field name="proxy_dc_title">Problematferd i skolen læreres syn på årsaker og tiltak</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Dette er en hovedfagsoppgave basert på data fra intervju av lærere. Problemstillingen er: ”&lt;i&gt;Problematferd i skolen – læreres syn på årsaker og tiltak&lt;/i&gt;”. Basil Bernsteins kodeteori danner basis for kategoriene, som er fremstilt ved hjelp av såkalte nettverkskart. I fremstillingen av lærernes forståelse av årsaker til problematferd, har jeg delt nettverkskartet i to hovedkategorier: problemer relatert til skolen, og problemer relatert til eleven. Lærernes forståelse av årsaker til problematferd (relatert til skolen) preges av mangelen på felles regler i skolen for hvilken atferd som kan godtas eller ikke, at skolen ikke tar tak i elevenes problemer, manglende kompetanse i skolen om problemfeltet, ikke ressurser til å kunne differensiere undervisningen, og en sliten personalgruppe. Skolesystemet og læreplanen legger også pedagogiske føringer som gjør at undervisningsmetodene blir feil, og tempoet for høyt, både for lærerne og mange av elevene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Problemer relatert til eleven mener informantene eksempelvis er manglende motivasjon og selvtillit, elevenes forsøk på å beskytte sitt selvverd når de opplever å mislykkes på skolen, forskjellige fag-, lese- og skrivevansker, samspillvansker, og en rekke problematiske forhold i hjemmet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tiltakene som informantene nevnte (relatert til skolen) var blant annet å øke samarbeidet mellom skole og hjem, forberede skoleårene bedre (i forhold til sammensetningen av klasser og lærere) ta vare på hverandre i kollegiet, få hjelp fra hjelpeapparatet, mer ressurser for å kunne differensiere undervisningen, og forsøke å knytte kontakt med andre skoler for å utveksle erfaringer og kunnskap. I tillegg mente  nærmest samtlige informanter at lærerutdanningen burde bli bedre for å i større grad forberede studentene på hva som ventet dem i skolen. For lite, og i tillegg en urealistisk praksis ble nevnt, samt at flere av informantene savnet et teoretisk grunnlag om problematikken fra utdannelsen. Pedagogisk, mente også mange informanter, at man i større grad måtte involvere elevene ved å gi dem mer medbestemmelse i skoledagen. Læreplanen ble nevnt som hinder for realisering av å kunne gi et fullgodt tilbud til alle elevene. Tiltak rettet direkte mot elevene var for eksempel tett oppfølging, ansvarliggjøring ved regelbrudd, skape forutsigbarhet, samt styrke elevenes positive/sterke sider.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I oppgavens avsluttende drøfting blir blant annet en rekke viktige funn fra evalueringen av Reform 97 presentert. Viktigst i den sammenhengen er at visse elevgrupper systematisk kommer til kort i den norske skolen. Gutter gjør det blant annet dårligere enn jentene i de fleste fagene. Elever med annet morsmål enn norsk, og elever med bakgrunn i familier med lav utdannelse, er andre slike grupper som gjør det markert dårligere. Skolen tilpasser seg med andre ord ikke ulikhetene blant elevene, noe som egentlig er hele mitt poeng og motivasjon for denne hovedfagsoppgaven. Hele skolesystemet er nødt til å tenke mer system enn individ, når det gjelder årsaksforklaringer og tiltak mot problematferd.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085952197</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_title">Dannelse og Duelighed for livet Dannelse og yrkesutdanning i den grundtvigske tradisjon</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2006</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/ece7dd92cfaecbd27c8ca1877779ede6</field><field name="proxy_dc_title">Ansvaret for tvangsevakueringen og ødeleggelsene i Finnmark og Nord-Troms 16.03.1946</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/89c541fa5cafa210a558015183928e2d</field><field name="proxy_dc_title">Rapport fra Lyngen og Storfjord</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/628865d2605ec39a4e50cc86f99fe813</field><field name="proxy_dc_title">Til de evakuerte i Nordreisa, reglement for heimflytting</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/3fc3269223a494d90736fe8e21908101</field><field name="proxy_dc_title">Rapport fra deler av Skjervøy og Kåfjord</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/4f874f33b749ede33eeba5f002821b74</field><field name="proxy_dc_title">Jonas Lies opprop om evakuering 17.10.1944</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/cb414d2d73ca2212c9379ebfca22f6b1</field><field name="proxy_dc_title">Tysk referat om evakuering fra Kautokeino 05.11.1944</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/1aab6d49e69765972149983758fc4947</field><field name="proxy_dc_title">.pdfKong Haakons og statsmin. Nygaardsvols proklamasjon 26.10.1944</field><field name="proxy_dc_description">Flere artikler i skannet materiale.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/fc2e5683d9a21d2ec636e62ff1aea694</field><field name="proxy_dc_title">Brev til statsadvokaten om landssviksaken mot Quisling og tvangsevakueringa 10.06.1945</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92006/BibliographicResource_1000095232146</field><field name="proxy_dc_title">A város metafizikája</field><field name="proxy_dc_title">Bibliotheca Mikes International</field><field name="proxy_dc_title">Város metafizikája</field><field name="proxy_dc_description">Tartalom ◊ A Kiadó előszava ◊ Publisher's preface ◊ Emberek és állatok ◊ Lápok ◊ Homályos üvegű ablak ◊ Jeladások ◊ Kilencven kilométer ◊ Utazás ◊ A város metafizikája ◊ Északi fény ◊ Gumi ◊ Valóság ◊ Nemsokára ◊ Pavane ◊ Táj földmarkoló géppel ◊ Ösvény a fűben ◊ Levél a fénynek ◊ Januárban ◊ Éjszakai ablak ◊ A szél írása ◊ Fák némasága ◊ Állókép ◊ Üvegkatonák ◊ Utcai fotográfusok Fiesoléban ◊ A tornyok Bolognában ◊ Sűrű havazás ◊ Lassan ◊ Tengeri madarak ◊ Vasárnap a villavárosban ◊ Utána csend ◊ A reggeli lap ◊ Deadline 23 óra ◊ Nagypénteki eső ◊ Alkonypír ◊ Halkan ◊ Az éj sötétje ◊ Gondolatok ez rádióteleszkóp lehallgatásakor ◊ Elhagyott lakhely - tovatűnt idő ◊ Arcok, arcjátékok ◊ Vers, amely egy erdő ◊ Metró ◊ Várakozási idő ◊ Pszt! ◊ Legtöbbnyire - - ◊ Van, aki ◊ Ember lánya ◊ Úgy - úgy ◊ A boltok erdejében ◊ Téli jelek ◊ Nyár - s enyhe kénszag ◊ Az utak vége ◊ Gondolataid, s amit elvégeztél ◊ Amit tudunk - ◊ Kopognak ◊ A nyugati szél ◊ Mi pedig élünk ◊ Jelbeszéd. Képek a homokban ◊ Diagnózis ◊ Tó ◊ Angelus ◊ Körforgás ◊ Forum Romanum ◊ Vénséges volt az érkező éj ◊ Árnyjáték ◊ Skylab ◊ Keréken gördülve ◊ Üvegház ◊ Autobahn ◊ Légzési gyakorlat ◊ Nézd ◊ Mosoda Rt. ◊ Augusztusban a fjordok ◊ Utószó</field><field name="proxy_dc_description">Fülszöveg Norvégiában 1933-ban kezdődött a modern költészet: ekkor jelent meg Rolf Jacobsen Föld és vas című kötete, amely merőben új hanggal, új témákkal és új érzésvilággal frissítette fel a tizenkilencedik századi formanyelvbe merevedett norvég lírát. Hangja a nagyvárosban élő ember hangja, a gépi civilizáció közepette élő emberé. Lelkes hang eleinte: a rátalálás és a megnevezés örömével avatja a költészet részévé az új fogalmakat. A felgyorsult idő izgatja, a nyüzsgés, a sebesség: a kikötők, a vasúti várótermek, a sebtében meghódítható ismeretlen világok. Kezdeti alaptémái végigvonulnak egész költészetén, de az ujjongásba mind fanyarabb felhangok vegyülnek - egészen a csöndes vagy éppenséggel kétségbeesett rezignációig. Jacobsen másik alapélménye a természet. Kettős kötődése már első kötete címében is jelen van, legjellemzőbben pedig talán azokban a versekben, amelyekben a kettő áthatja egymást: a modern városi élet kellékvilága vetül rá a természet működésére - a földgolyó automata rotációs sajtója nyomja a reggel újságját -, vagy éppen a kültelki szegényvilág sejlik fel a tenger fortyogó mosodájában, ahova "éjjel megjön a sarki fény fehér kötelekkel s kitereget a csillagszélben". Jacobsen nem csatlakozott semmilyen irodalmi vagy politikai csoportosuláshoz sem, vidéken él visszavonultan, személyét és költészetét azonban osztatlan elismerés övezi.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947918</field><field name="proxy_dc_title">Innblikk</field><field name="proxy_dc_title">Visjon for nytt læringssenter og bibliotek ved NTNU - Gløshaugen</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947759</field><field name="proxy_dc_title">Innblikk</field><field name="proxy_dc_title">Visjon for nytt læringssenter og bibliotek ved NTNU-Dragvoll</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;NTNU har prioritert et nytt bibliotekbygg for humaniora og samfunnsfag på første plass på lista over byggetiltak. Bibliotekdirektøren nedsatte i januar 2002 en komité med deltakere fra fakultetene på Dragvoll, Universitetsbiblioteket og andre aktuelle fagmiljø ved NTNU for å angi arealbehov for et nytt bibliotekbygg. Komiteén har som grunnlag for arealkravet utarbeidet en visjon for de tilbud og den virksomhet det nye bibliotekbygget bør inneholde. Visjonen baserer seg på styrende dokumenter vedtatt for NTNU, og legger vekt på å skape et læringssenter som ut over å gi bibliotektjenester basert på det trykte ord og de digitale medier, også inneholder arealer for individuelt og gruppebasert arbeid for studentene, tilgang til redskaper og kompetanse innen pedagogikk og IKT-baserte medier for lærere og studenter, og andre støttefunksjoner som kan bidra til å gjøre bygget til et attraktivt arbeids- og læringsmiljø innen humaniora og samfunnsvitenskapene. Et tett arbeidsfellesskap på tvers av universitetets linjeorganisasjon der IKT-miljø og pedagogiske miljø deltar sammen med biblioteket foreslås integrert i bygget for å gi bedre forutsetninger for å realisere NTNUs egne ambisiøse mål og de omfattende krav til utvikling av studiene som overordnete myndigheter stiller.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085947760</field><field name="proxy_dc_title">Innblikk</field><field name="proxy_dc_title">Utlånsautomater ved UBiT</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085964832</field><field name="proxy_dc_title">KulturSverige 2009 Problemanalys och statistik</field><field name="proxy_dc_title">All kulturpolitikk er instrumentell</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Blant kunstnarar, kulturarbeidarar av ulike slag og også blant kulturpolitikkforskarar møter ein ofte det synspunktet at politikarane har ”instrumentalisert” kulturen og gjort han til eit middel eller ein reiskap for å oppnå andre samfunnsmål, f. eks. å styrke eit lokalmiljø, å skapa økonomisk eller regional utvikling, å skapa arbeidsplassar, å mobilisere folk politisk eller – i dei seinare åra – å fremja folks helse gjennom kulturopplevingar. Mange er skeptiske til denne forma for økonomisk eller sosialt instrumentell kulturpolitikk og etterlyser ein kulturpolitikk for kulturen og kunstens eiga skuld, som dei oppfattar som ein ikkje-instrumentell kulturpolitikk. I denne artikkelen kjem eg til å argumentere for at tanken om ein ikkje-instrumentell kulturpolitikk – politisk sett – er ulogisk. Det finst berre kulturpolitikkar med ulike instrumentelle motiv.&lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085944351</field><field name="proxy_dc_title">DKNVS Skrifter</field><field name="proxy_dc_title">Segl i Universitetsbiblioteket i Trondheim</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085944343</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_title">Innviklet utvikling. En studie av en endringsprosess i Statoils anskaffelses- og forsyningsvirksomhet</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2006</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field><field name="proxy_dc_description">dr.polit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085944310</field><field name="proxy_dc_title">DKNVS Skrifter</field><field name="proxy_dc_title">Griffenfeld - 300 år etter Rapport frå eit seminar i Trondheim 16-17 april 1999</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085944308</field><field name="proxy_dc_title">DKNVS Skrifter</field><field name="proxy_dc_title">Hvordan arkeologien kom til Trondheim</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Forfatteren ser på Selskabets eldste historie og dets videre utvikling når det gjelder antikvarisk og arkeologisk virksomhet. I tillegg gjør hun et utsyn utenfor Trondheimsmiljøet for å se hvordan arkeologi som vitenskap ble skapt. &lt;/p&gt;</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085939741</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_title">Å snakke skriftlig sammen En studie av skriftbasert, digital kommunikasjon i organisasjoner</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2005</field><field name="proxy_dc_description">dr.art.</field><field name="proxy_dc_description">dr.art.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085959605</field><field name="proxy_dc_title">Med fjernsynet i barnets tjeneste : NRK-fjernsynets programvirksomhet for barn på 60- og 70 tallet</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2000</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069316928</field><field name="proxy_dc_title">Gildet paa Solhoug skuespil i tre akter</field><field name="proxy_dc_description">af Henrik Ibsen.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069302920</field><field name="proxy_dc_title">En fallit skuespil i fire handlinger</field><field name="proxy_dc_description">af Bjørnstjerne Bjørnson.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069302318</field><field name="proxy_dc_title">Synnøve Solbakken fortaelling ..</field><field name="proxy_dc_description">Illustrations: Portraits</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085958227</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_title">Et ganske normalt liv Utviklingshemming, dagligliv og selvforståelse</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;I de siste par tiårene har det vært gjennomført et økende antall studier som handler om utviklingshemmedes egne perspektiver på sin tilværelse. Det dreier seg særlig om kvalitative studier, herunder observasjons- og intervjustudier. Denne avhandlingen inngår i rekken av kvalitative studier hvor utviklingshemmede har vært informanter. Ved bruk av deltakende observasjon, feltsamtaler og intervjuer har sju unge voksne (18 – 30 år) med mild utviklingshemming vært fulgt over en periode på to år; hjemme, i daglig virksomhet og i fritid. Fokus har vært på hvordan de presenterer seg selv og sitt dagligliv, hvordan det er for dem å leve med en funksjonsnedsettelse og hvordan de samhandler med sine ansatte hjelpere. Personer med utviklingshemming gis i offentlige dokumenter og handlingsplaner rett til deltakelse og likestilling i dagligliv og samfunnsliv, men møtes av segregerte og spesielt tilrettelagte tiltak som plasserer dem på avstand fra andre. Et spørsmål i avhandlingen er hvordan det er å leve med slike kryssende forventninger til hvem en er og hva en har behov for.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Teoretisk har studien vært forankret i en del av Goffmans perspektiver. Hans dramaturgiske perspektiv, ritualmetaforen og teorier om snakk som sosial interaksjon har vært brukt for å kunne analysere hvordan informantene beskriver seg selv overfor andre og hvordan de inngår i sosial samhandling. Videre har enkelte teorier om identitet vært benyttet, sammen med nyere forståelser av individuelle og kollektive identiteter, for å belyse hvordan det er å leve med en tilskrevet identitet som utviklingshemmet. Goffmans rammeanalyse har vært brukt for å studere nærmere hvilke perspektiver ulike deltakere benytter seg av i sosial interaksjon, og når fysiske og organisatoriske rammer rundt informantene blir beskrevet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gjennomgående i informantenes selvpresentasjoner er at de i hovedsak betrakter seg selv som vanlige mennesker. De viser fram at de bor som andre, er i arbeid og deltar sammen med venner og kjente i aktiviteter i fritiden. I tråd med måten en vanligvis presenterer seg på, prøver de å gi et positivt bilde av hvem de er. Dette innebærer at de forteller om hva de kan, hva de liker og hvem de pleier å være sammen med. Samtidig blir forhold som gjør dem forskjellig fra andre, underkommunisert. Dette betyr ikke at informantene ikke er klar over at det er sider ved dem som gjør dem forskjellig fra andre. De skjuler ikke at de jobber i vernet virksomhet, har støttekontakt eller hjelp hjemme. Når de likevel fastholder at de primært er vanlige mennesker, kan dette forstås som at de ser på identiteten som utviklingshemmet eller hjelpetrengende, som bare en av mange identiteter, og den presenteres ikke som avgjørende for hvordan de oppfatter seg selv.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den offentlige hjelpen informantene mottar, ser de ut til å ta i mot på en selvfølgelig måte, noe som kan antyde at de har tatt inn over seg at de lever i et velferdssamfunn hvor retten til nødvendig assistanse er nedfelt i lovverk og offentlig politikk. Med få unntak ser de heller ikke ut til å reagere negativt på at de tilbys spesielt tilrettelagte omgivelser på flere livsområder. I hovedsak sier informantene seg fornøyd med sin livssituasjon, noe som kan tyde på at de ikke fullt ut er klar over hvilke muligheter andre unge voksne har, eller at de ikke sammenlikner seg med ikke-utviklingshemmede. Oppsummert presenterer informantene seg som voksne aktive samfunnsmedlemmer som har behov for litt ekstra assistanse fra omgivelsene. Når de får slik støtte, er de fullt ut i stand til å leve hele og aktive liv.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informantenes selvpresentasjoner står imidlertid ikke for seg selv, men møtes av omgivelsene, både i form av kontakt med nærpersoner og i form av samfunnsskapte forståelser av hvem personer med utviklingshemming er. I daglig samhandling med nære offentlige tjeneste-utøvere opplever informantene ofte å få støtte for måten de forstår seg selv på. Men det finnes også situasjoner hvor de opplever at deres egen selvforståelse undermineres, og at de møtes som i hovedsak utviklingshemmede eller tjenestemottakere. Støtte fra nærpersoner kan dessuten i en del sammenhenger oppfattes som fiktiv fordi den ikke er støtte til det informantene reelt sett kan eller er. Slik støtte kan sammenliknes med måten en bekrefter barn på, og den blir da en støtte som er ment å bidra til at informantene ikke mister ansikt, men kan opprettholde sin forståelse av at de er kompetente. De spesielt tilrettelagte omgivelsene kan også ses på som noe som bryter med måten informantene forstår seg selv på. Informantenes reaksjoner på de spesielle omgivelsene er imidlertid overveiende positive; noe som kan tyde på at de også har tatt inn over seg gjengse forståelser av hvordan hverdagen skal være for personer som dem.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2008</field><field name="proxy_dc_description">PhD in Social Work</field><field name="proxy_dc_description">PhD i sosialt arbeid</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085958359</field><field name="proxy_dc_title">Vannkraftmaskiner</field><field name="proxy_dc_description">Gjort tilgjengelig  med rettighetshavers samtykke</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085944150</field><field name="proxy_dc_title">Doktoravhandlinger ved NTNU</field><field name="proxy_dc_title">Spor av Gud John Polkinghornes forståelse av teologiens forhold til naturvitenskap med særlig henblikk på relasjonen mellom kristen skapertro og naturvitenskap i skolen</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Forholdet mellom teologi og naturvitenskap har vært gjenstand for debatt i lang tid, og i den forbindelse er det mange emner som er identifiserbare. Ett er forholdet mellom troen på Gud som skaper slik en finner det i kristen tro, og hvordan denne troen utfordres av innsikten en har fått og får gjennom naturvitenskap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For det første finner en kristen skapertro og forholdet til naturvitenskap som temaområde i en vitenskapelig debatt. Der retter en i særlig grad søkelys mot teologi og naturvitenskap som vitenskaper, og tar opp konkrete utfordringer som melder seg fra henholdsvis teologisk og naturvitenskapelig hold. Det finnes også en popularisert debatt i media, bl.a. som resultat av den første. Denne debatten er ofte preget av fastlåste posisjoner og med et mangfold av mer eller mindre faglige fremstillinger. Et tredje aspekt som henger sammen med de to foregående, er forholdet mellom kristen skapertro og naturvitenskap slik det kommer til uttrykk i skolen. Når jeg retter søkelys mot Norge og den norske skolehverdag i både grunnskole og videregående skole, kan det identifiseres forskjellige utfordringer ved dette temaet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selv har jeg opplevd forholdet mellom kristen skapertro og  aturvitenskap som interessant og utfordrende både som elev og lærer. Gjennom min egen skolegang i både grunnskole og videregående var temaet gjenstand for oppmerksomhet, og det resulterte ofte i diskusjoner både i naturfag og i kristendomsfag. Likeledes har jeg blitt utfordret som lærer i videregående skole (bl.a. religion- og etikkfaget) og innenfor høgskolesystemet. I samtale med andre lærere på grunn-, videregående- og høgskolenivå har det tydelig kommet frem at emnet er aktuelt og utfordrende, særlig med utgangspunkt i naturfagene på den ene side og livssynsfagene på den annen side. Jeg har også opplevd at mange lærere har hatt en egeninteresse av temaet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En av flere utfordringer for læreren er at mange elever oppfatter fagområdene som to konkurrerende tilnærminger til forståelse av virkeligheten. Det kommer særlig til uttrykk i den tradisjonelle polariseringen mellom Bibelens beretninger og oppfatning at den kunnskap som naturvitenskap bidrar med, er sikker kunnskap, mens kristen skapertro forstås som noe mer usikker, fordi den handler om tro i en bestemt mening. Denne polariseringen er ikke særegen for situasjonen i skolen. En av bidragsyterne i den vitenskapelige debatten sier at mange mennesker oppfatter situasjonen slik: ”Scientists (…) base their beliefs on evidence and rational argument, while religious beliefs appear to be founded on ”faith” only; scientific rationality is thus revealed as not only a very manicured and disciplined form of human reflection, but as also incommensurable with, and vastly superior to, religious faith and theological reflection.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeg har gjennom lesning av litteratur om forholdet mellom kristen skapertro og naturvitenskap fattet særlig interesse for en bidragsyter; John Polkinghorne. Han er en av aktørene i det jeg har betegnet som den vitenskapelige debatten. Han er en av flere som hevder at forholdet mellom kristen skapertro og naturvitenskap ikke er konkurrerende, men at de står i et innbyrdes slektskap, og i et interaksjonsforhold.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Med det som bakgrunn har særlig ett spørsmål dukket opp gjennom arbeidet med hans bøker. Kan Polkinghornes tilrettelegging bidra til å utvikle relasjonen mellom kristen skapertro og naturvitenskap i skolen slik at de ikke oppfattes som konkurrerende tilnærminger? Svaret på dette er i første omgang positivt. I skolen vil et mål være at læreren i størst mulig grad bidrar til en adekvat fremstilling av forholdet mellom kristen skapertro og naturvitenskap. Jeg tenker i den forbindelse ikke på at læreren skal forsvare et bestemt syn slik at det fremstår som et et slektskap med naturvitenskap, og hvordan han tenker seg forbindelseslinjene mellom fagområdene. Med det som utgangspunkt vil det være mulig å gi ansatser til hvordan hans tenkning kan utvikle relasjonen mellom kristen skapertro og naturvitenskap i skolen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foruten disse ansatsene vil avhandlingen i særlig grad gi et innblikk i flere deltema i den vitenskapelige debatten. Likeledes vil arbeidet bidra til å gjøre Polkinghornes tenkning kjent for de med interesse for interaksjonen mellom teologi og naturvitenskap. apologetisk bidrag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poenget er at læreren bør formidle et syn på forholdet mellom kristen skapertro og naturvitenskap som er sakssvarende i lys av de faktiske hovedstrømninger og nyanser i den vitenskapelige debatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;På den bakgrunn vil jeg formulere avhandlingens hovedproblemstilling slik: På hvilken måte kan John Polkinghornes forståelse av teologiens forhold til naturvitenskap bidra til å utvikle relasjonen mellom kristen skapertro og naturvitenskap i skolen?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Denne problemstillingen reiser naturlig nok en rekke delspørsmål og metodiske utfordringer. Det er i første omgang et behov for å avklare på hvilken måte Polkinghorne tilrettelegger forholdet mellom teologi og naturvitenskap. Sagt med andre ord: en vesentlig del av arbeidet blir å få svar på hvorfor han mener teologi står i et slektskap med naturvitenskap, og hvordan han tenker seg forbindelseslinjene mellom fagområdene. Med det som utgangspunkt vil det være mulig å gi ansatser til hvordan hans tenkning kan utvikle relasjonen mellom kristen skapertro og naturvitenskap i skolen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foruten disse ansatsene vil avhandlingen i særlig grad gi et innblikk i flere deltema i den vitenskapelige debatten. Likeledes vil arbeidet bidra til å gjøre Polkinghornes tenkning kjent for de med interesse for interaksjonen mellom teologi og naturvitenskap.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">Diss.  Trondheim : Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, 2005</field><field name="proxy_dc_description">dr.art.</field><field name="proxy_dc_description">dr.art.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000085924824</field><field name="proxy_dc_title">Lys idé eller sparepære? Om forholdet mellom samfunnsvitenskapelige og teknologiske tilnærminger til miljøspørsmål med industriell økologi som case</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069286265</field><field name="proxy_dc_title">Det norske folks historie</field><field name="proxy_dc_description">Illustrations: Maps</field><field name="proxy_dc_description">Illustrations: Portraits</field><field name="proxy_dc_description">Illustrations: Genealogical tables</field><field name="proxy_dc_description">fremstillet af P. A. Munch</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/8e5f14eae48bffe5f147b8e572f525fd</field><field name="proxy_dc_title">Erfaringsrapport 1959, evakueringa av Finnmark del 1</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/3fa5e4ca84319d4d65312b3e1f838e71</field><field name="proxy_dc_title">Rapport fra Kåfjord og Rotsund</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/4623d9dd56aedcc9c50f88f8d228e289</field><field name="proxy_dc_title">Rapport fra evakueringssjef Ragnar A Hansen</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/ce59aa5bb622492c268e2de41fbac9ad</field><field name="proxy_dc_title">Brev til statsadvokaten om landssviksaken mot Quisling og tvangsevakueringa 10.06.1945</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/e304b4b531f0a79c5ea44a608663cb5f</field><field name="proxy_dc_title">Erfaringsrapport 1959, evakueringen av Finnmark del 2</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/d797e69f2a4b1cc7842242a970bb2003</field><field name="proxy_dc_title">Tilbakeføring av evakuerte i Finnmark 1947</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/75bd2e6b25a54c75caa4d333ddfd8dc5</field><field name="proxy_dc_title">Kong Haakons og statsmin. Nygaardsvols proklamasjon 26.10.1944</field><field name="proxy_dc_description">Flere artikler i skannet materiale.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/a1e01121fe676e61c2bec1aee55a931d</field><field name="proxy_dc_title">Befaring av Skjervøy Kvænangen Nordreisa og Kåfjord</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/909fef651ca657c59ccf1b05234946ec</field><field name="proxy_dc_title">Overlege Gunnar Johnsons rapporter fra steder i Finnmark november 1945</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022619/471692e0c75467cf23b8e74996c1640c</field><field name="proxy_dc_title">Føresegner for tilbakeflytting til Skjervøy 04.06.1945</field></doc><doc><field name="europeana_id">/92006/BibliographicResource_1000095228573</field><field name="proxy_dc_title">A vadkacsa ; Solness építőmester</field><field name="proxy_dc_title">MVGYOSZ hangoskönyvek</field><field name="proxy_dc_title">Magyar Vakok és Gyengénlátók Országos Szövetségének hangoskönyvtára</field><field name="proxy_dc_title">680.</field><field name="proxy_dc_title">Vadkacsa</field><field name="proxy_dc_title">Solness építőmester</field><field name="proxy_dc_description">A vadkacsa A dráma bizonyítéka annak, milyen széles skálát alkotnak az ibseni jelképek. A Vadkacsa már-már allegória, annyira megnevezhető. Végig róla esik szó a darabban és míg először tárgy-önmagát képviselte csak, a darab végére annak az "élethazugság"-nak megjelenítőjévé válik, amelyről a darab tulajdonképpen szól. Gregers Werle, aki megcsömörlik apja hazug, képmutató életmódjától, kiutat, értelmet keres a maga számára, s ezt az értelmet egy eszményhez való ragaszkodásban véli megtalálni. Úgy érzi, hogy az emberek nem tudnak megfelelő módon élni, nem képesek olyan tiszta magasságokba emelkedni, ahol az életet új alapokon, magasztosabb régiókban, megtisztult formában élhetik tovább. Mikor összetalálkozik régi barátjával, Hjalmar Ekdallal, elhatározza, hogy Hjalmar családját fogja eljuttatni az eszményi boldogság kapujába. Ez a "világboldogítási kór" ezúttal súlyos tragédiát hordoz magában, hiszen Hjalmar felesége, Gina, valamikor Gregers apjának a szeretője volt, s kislánya, Hedvig is ebből a kapcsolatból származik. Gregers úgy érzi, ha felnyitja Hjalmar szemét, barátja elég erős lesz ahhoz, hogy végigmenjen a megtisztulás folyamatán, s végül eljusson majd az általa eszményinek tartott állapotba. E világmegváltó kísérlet csak tragédiával végződhet: Hedvig, aki nem érti apja hirtelen érzelemváltozását, végez magával. A mű azt mutatja be, miként mehet tönkre minden emberi érzés (sőt egzisztencia is), a hazugság, a ködösítés, az öncsalás révén, de ugyanakkor nyomatékosan jelzi azt is, hogy e hazugságok, öncsalás nélkül egyszerűen lehetetlen élni. A patthelyzet félelmetesen kemény, végtelenül kegyetlen és nyílt bevallása, felmutatása e dráma, amely megállna a vadkacsaszimbólum nélkül is, kíméletlen kritikáját azonban felerősíti ez a középponti motívum. Solness építőmester Ibsen - akár csak a Vadkacsában - e művében is ugyanazt a szimbolumtechnikát alkalmazza. Csakhogy amíg a Vadkacsában még a társadalomkritika él, az etikai problémákat boncoló filozófia áll az előtérben, addig a Solness főként lírai hangoltságú, az egyén, a személyiségével szembenézni kényszerülő, nagyformátumú jellem áll a mű középpontjában. Solness idősödő, nagy tekintélyű építész, aki hatalmas életművére tekint vissza: nemcsak biztonságot, kényelmet jelentő vagyont szerzett, nemcsak előkelő helyet vívott ki magának az eleinte nagyon is ellenséges társadalomban, de sikerült tehetségét objektiválnia is: nagyszámú remekbe sikerült építményt, kastélyt, templomot, házat stb. alkotott, és a darab elején éppen egy templom, talán a legsikerültebb valamennyi közt, befejezésén dolgozik. Ekkor jelenik meg, szinte álomszerűen, nagyon is valószerütlenül, mégis elháríthatatlanul ifjúkori énje, illetve az ezt rajta számon kérő Hilde Wangel kisasszony, a valaha volt nagy szerelem. Solness megérti és követni akarja a hívást: nemcsak szerelmes, de olyanná is akar lenni, amilyennek Hilde látja, tudni akarja. A próba az lenne, ha felmenne életében először az általa épített torony tetejébe. Solness szédül, mindig is szédült, ezért nem mert soha tornyaira felmenni. Ez a szimbolikus fiziológiai gyöngéje utal az egész személyiségének rejtett aláaknázottságára, a sikerek mögött mindig megbúvó kudarcra, életidegenségére. A próba tragédiával végződik, Solness lezuhan a toronyról és ez a zárás ugyancsak szimbolikus: ha egész életünk az ifjúkori eszmény ellen dolgozott, akkor a pályamódosítás, az újrakezdés lehetetlenné válik. Szimbolikus ebben a drámában szinte minden: a lány, a torony, az új élet, még a szexualitás is. A drámának művészileg gyengéje a szimbólumok vértelensége, az, hogy csak mint szimbólumoknak van értelmük és jelentőségük. Solness felmenetele a toronyba, a maga egészében szimbóluma lesz e típus sorsának. Már nincs semmi cél előtte, semmi tartalom számára, nem marad más hátra, mint ez, az utolsó: megtenni a lehetetlent. És azután a nagy csend; egy percre fenn állni a torony tetején, egy percben visszanézni az életre, és látni mindazt, ami lehetett volna, és egy perc nagy eksztázisában élni az élet összes lehetőségeit.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069323486</field><field name="proxy_dc_title">Beskrivelse af en række norske bergarter</field><field name="proxy_dc_description">Illustrations: Plates</field><field name="proxy_dc_description">af dr. Th. Kjerulf. Brudstykker af et af forfatteren efterladt ufuldendt manuskript ...</field><field name="proxy_dc_description">Programm--Univ. Christiania.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069323499</field><field name="proxy_dc_title">Om skuringsmærker, glacialformationen og terrasser, samt om grundfjeldets og sparagmitfjeldets mægtighed i Norge</field><field name="proxy_dc_description">Includes bibliography.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069290933</field><field name="proxy_dc_title">Udsigt over den norske historie</field><field name="proxy_dc_description">Anden udgave</field><field name="proxy_dc_description">af J. E. Sars</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200143/BibliographicResource_2000069290850</field><field name="proxy_dc_title">Oldnorsk Læsebog med tilhörende Glossarium</field><field name="proxy_dc_description">ved C.R. Unger</field><field name="proxy_dc_description">A revised edition of the work first published under the same title by P.A. Munch and C.R. Unger in 1847.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200111/BibliographicResource_1000086009616</field><field name="proxy_dc_title">I konstant rampelys Kvinnelige sersjanters opplevelse av å være kvinne i Hæren i 2010. En kvalitativ studie</field><field name="proxy_dc_description">&lt;p&gt;Oppgavens formål var å studere kvinners opplevelse av å være kvinne i Hæren i 2010. Gjennom en kvalitativ metode ble fem kvinnelige pliktsersjanter med utdanning fra Hærens befalsskole intervjuet. Undersøkelsen har hatt fokus på de utfordringer kvinner møter i forhold sin identitet sett opp mot kulturen de møter i Hæren. Som teoretisk grunnlag er tidligere undersøkelser utført i Hæren et viktig bidrag, i tillegg til teori om kultur, identitet og holdninger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resultatene viser blant annet at kvinnene i starten av sin tjeneste opplevde det som uvant å gå i uniform, og å tilpasse seg de regler dette medfører, men at de etter relativt kort tid aksepterte og i varierende grad begynte å trives med dette. Videre er et av funnene at de velger å benytte en annen type sivile klær på tjenestestedet enn hjemme, noe som kom relativt overraskende på meg. Hvorvidt kvinnene tilpasser seg kulturen og om de legger noe av sin kvinnelighet til side for en periode av livet, er en del av materialet som diskuteres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resultatene kan indikere at det finnes enkelte utfordringer for kvinner i Hæren, i forhold til synlighet, holdninger de møter og fysisk styrke. Kvinnene skiller seg ut fra miljøet og blir lettere lagt merke til, og dette er diskutert i forhold til Kaufmann og Kaufmanns (1996) figureffekt. Samtidig har også undersøkelsen vist at kvinnene opplever hverdagen sin forskjellig fra avdeling til avdeling, og at det varierer i hvor stor grad de som kvinner inkluderes i kulturen, noe som også kan bero på hva slags syn kvinnene selv har på dette.&lt;/p&gt;</field><field name="proxy_dc_description">20 poäng / 30 hp</field></doc></add>