<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_16788_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica cu lanțuri</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: protestant)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_16251_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Întâmpinarea Domnului","Sf. Împărați"</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_23271_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica fortificată fostă "Sf. Maria"</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: evanghelic C.A.)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_21756_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Ștefan"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "Saint-Étienne"</field><field name="proxy_dc_title">"Saint Stephen" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: romano-catolic)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022405/EI_AP_C1_D2_Pl_2_5_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Carnet de membru &amp;#091;al Uniunii Scriitorilor din RPR a lui Emil Isac&amp;#093;</field><field name="proxy_dc_description">Carnet care atestă calitatea de membru al Uniunii Scriitorilor din RPR a lui Emil Isac (17 mai 1886, Cluj - 25 mart. 1954, Cluj). Documentul poartă semnătura Preşedintelui Uniunii Scriitorilor, Mihai Sadoveanu şi a Secretarului, Mihai Beniuc. Conţine fotografie.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fib_cr_ac_034_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Alexandru Căprariu - Ion Brad</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare amicală trimisă poetului Ion Brad (n. 8 XI 1929, Pănade, jud. Alba) de către poetul şi publicistul clujean Alexandru Căprariu (n. 20 XII 1929, Cluj - d. 4 II 1988, Cluj-Napoca). Scrisoarea poartă semnătura olografă a poetului Alexandru Căprariu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_29788_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserică</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020801/dmglib_handler_mcdsc_2736025</field><field name="proxy_dc_title">Sechsgliedriges Koppelgetriebe. Viergelenk mit parallel geschalteter Kurbelschleife kinematische Kette -2</field><field name="proxy_dc_title">Six bar linkage. Inverted slider crank kinematic chain connected in parallel with a four bar linkage -2</field><field name="proxy_dc_title">Mecanism cu bare legate ȋn paralel. Mecanism patrulater articulat legat in paralel cu un lanţ cinematic RTR cu culisă oscilantă -2</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_2041_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica de lemn "Sf. Nicolae"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église en bois "Saint-Nicolas"</field><field name="proxy_dc_title">"Saint Nicholas" Wooden Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserica Sf. Nicolae a fost construita pe locul unde, cu multe veacuri în urma, sulitasul Ciolpan, ostas în oastea domnitorului Moldovei, Petru Schiopul, întemeiase un schit de calugari. În anul 1730, când schitul aflându-se într-o avansata stare de degradare medelnicerul Teodor Cantacuzino a pus pe cei mai priceputi mesteri ai locului sa dureze din lemn de stejar o bisericuta de lemn. În prezent aceasta este printre cele mai mici locasuri de acest gen din Moldova (L=7 m, l=3 m la pronaos, 5 m la absidele laterale si 2 m la altar. Are planul treflat, pronaosul absidat, absidele laterale pe trei laturi, si absida altarului pe cinci laturi, decrosata. Pe ancadramentul sculptat al usii de la intrare, în partea superioara, sunt daltuite în lemn de stejar doua pisanii în slove chirilice: una din 1730, când afost ctitorita biserica si cea de a doua din 1846, când a fost "sindrilita" adica învelita din nou cu sindrila. De-a lungul timpului au fost facute mai multe reparatii în anii: 1846, 1913, 1969 si 2000-2002. Restaurarea din 2000-2002 a readus biserica la planul si elevatia initiala, fara pridvor si fara turn clopotnita. Iconostasul bisericii a fost repictat în 1969, iar icoanele pictate pe lemn sunt din secolele XVIII-XIX.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_22939_1</field><field name="proxy_dc_title">Fostul schit Deleni</field><field name="proxy_dc_description">Schit (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_2435_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica de lemn "Înălțarea Domnului"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église en bois "L' Ascension"</field><field name="proxy_dc_title">"The Ascension" Wooden Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_22931_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Ioan Botezătorul"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "Saint-Jean Baptiste"</field><field name="proxy_dc_title">"Saint John the Baptist" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_og_cr_43_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Octavian Goga - Aurelia Rusu</field><field name="proxy_dc_description">Carte poştală adresată de către poetul Octavian Goga (n. 1 IV 1881, Răşinari/Sibiu — d. 7 V 1938, Ciucea/Cluj), aflat la Facultatea de Litere şi Filosofie a Universităţii din Budapesta/Ungaria, domnişoarei Aurelia V. Rusu în Ocna Mureş (Maros Ujvár)/Alba. Cartea poştală poartă semnătura olografă a poetului.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_22932_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Intrarea Maicii Domnului în Biserică"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "Présentation de la Vierge au Temple"</field><field name="proxy_dc_title">"Presentation of the Virgin in the Temple" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserica a fost ridicată la 1830, pe fundații mai vechi, cu sprijinul preotului Neagoe Protopopescu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fib_cr_ia_029_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Ion Agârbiceanu - Ion Brad</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare trimisă de prozatorul Ion Agârbiceanu (n. 12 IX 1882, Cenade, Comitatul Alba de Jos - d. 28 V 1963, Cluj) poetului Ion Brad (n. 8 XI 1929, Pănade, judeţul Alba) prin care îi cere ajutorul în legătură cu publicarea romanului "Strigoiul" la Editura de Stat din Bucureşti. Scrisoarea poartă semnătura olografă a scriitorului Ion Agârbiceanu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fei_cr_46_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Tony Bulandra - Emil Isac</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare adresată poetului clujean Emil Isac (n. 17 V 1886, Cluj - d. 25 III 1954, Cluj) de către actorul Tony Bulandra (n. 13 III 1881, Târgovişte - d. 5 IV 1943, Bucureşti) prin care îi solicită expedierea unui manuscris. Scrisoarea poartă semnătura olografă a actorului.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_25183_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Buna Vestire" I-II</field><field name="proxy_dc_description">Începând cu anul 1934, prin stradania parohilor Mihai Hodârnau si Ioan Florea si cu concursul arhitectului Octavian Smighelschi (fiul pictorului catedralei din Sibiu) se începe constructia  bisericii în curat stil bizantin treflat. Executia planului a fost încredintata inginerului constructor brasovean Wildemann, fiind ridicata în caramida cu soclu de piatra de granit. Bolta este zidita din caramida si acoperita cu tabla. La doar trei ani, Biserica este terminata, fiind sfintita de Mitropolitul dr. Alex. Nicolaesciu în anul 1937. În aceeasi peroada s-a construit si casa parohiala. Iconostasul este lucrat în lemn sculptat, provenind de la Biserica sf. Nicolae din Schei (careia îi fusese dat de împarateasa Rusiei Elisabeta Petrovna la 1751), donat în anul 1952. Acesta este refacut si dotat cu noi icoane în  anul 1952, cu concursul pictorului fagarasan Iosif Vasu, care executa între anii 1972-1976 pictura interioara a bisericii în tehnica fresco, prin stradania preotilor Florea Ion si Mihai Manolache. Între anii 1982-1987 s-a zugravit în exterior biserica si casa parohiala în tehnica teresit; s-a vopsit acoperisul si s-a executat împrejmuirea bisericii si a casei parohiale cu gard din beton bucerdat. Stranele au fost executate din stejar de mesterul Moise Schiopu din Rupea, care cu putin timp în urma realizase aceleasi lucrari pentru Biserica Sf. Nicolae din Schei. Între anii 1952-1953 se realizeaza pardoseala din mozaic si cu concursul arhitectului Ioan Cristodulos se adauga cele 8 coloane de marmora din interiorul Bisericii.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_3610_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserică</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: protestant)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_18019_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Născătoare de Dumnezeu"</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_38162_1</field><field name="proxy_dc_title">Mănăstirea "Adormirea Maicii Domnului, Izvorul Tămăduirii" Vladimirești</field><field name="proxy_dc_description">Mănăstirea Vladimirești a fost ridicată în prima jumatate a sec. XX; în 1939 paraclisul "Izvorul Tămăduirii" și în 1941 biserica "Adormirea Maicii Domnului", iar în 1990 odată cu reparația capitală a celor două clădiri au fost ridicate alte două clădiri, una cuprinzând stăreția și cealaltă chiliile celor 160 de monahi. Mănăstirea deține 160 de icoane și tablouri.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fei_cr_20_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Tiberiu Morariu - Emil Isac</field><field name="proxy_dc_description">Carte poştală adresată poetului Emil Isac (n. 17 V 1886, Cluj - d. 25 III 1954, Cluj) de către geograful român Tiberiu Morariu (n. 26 IX 1905, Salva/Bistriţa-Năsăud - d. 30 XI 1982, Cluj-Napoca). Cartea poştală are fotografia expeditorului şi poartă semnătura olografă a acestuia.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022405/BJC_CP_DP_AU_M1_D7_1950_p03_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Certificat &amp;#091;de naţionalitate şi religie eliberat pe numele Dirouhi Bagdassaryan&amp;#093;</field><field name="proxy_dc_description">Traducere a certificatului de naţionalitate şi religie eliberat pe numele Dirouhi Bagdassaryan sub semnătura Patriarhului armenilor din Turcia, la 17 octombrie 1940. Traducerea documentului din limba franceză îi aparţine Elvirei Popovici, traducător autorizat pe lângă Instanţele Judecătoreşti din Cluj.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022405/BJC_CP_DP_AU_M1_D7_1951_fr17_pdf</field><field name="proxy_dc_title">Procură &amp;#091;pentru Michai Abraham&amp;#093;</field><field name="proxy_dc_description">Act manuscris, de împuternicire a lui Michai Abraham de către Eva Abraham din Haifa, Israel, pentru reprezentarea intereselor legale şi de afaceri ale acesteia în România.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022412/ComunaBaitaMonografie_pdf</field><field name="proxy_dc_title">Comuna Băiţa : monografie</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20033</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Nicolae Bălcescu</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20039</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Șt. O. Iosif</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20038</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Bogdan Petriceicu Hașdeu</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20055</field><field name="proxy_dc_title">Monumentul lui Gheorghe Șincai</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20041</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Alexandru Odobescu</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20043</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Duiliu Zamfirescu</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_III_m_B_20042</field><field name="proxy_dc_title">Bustul lui Alexandru Vlahuță</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_27544_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Arhangheli Mihail și Gavril"</field><field name="proxy_dc_description">În mijlocul satului Chiojdeni, pe o colina cu platou se afla biserica cu hramul „Sf.Arhangheli Mihail si Gavril” care a fost construita între anii 1836-1839, cu cheltuiala lui Constantin Niculescu. Biserica are forma de cruce cu o singura turla, construita în întregime din lemn în stilul local romanesc si acoperita cu tabla zincata. Pictura în ulei facuta direct pe peretii de scandura de brad, dateaza deodata cu biserica, dar nu i se cunoaste pictorul. Ulterior, dupa 1900 s-au mai adaugat pe pereti si alte icoane pictate direct pe pereti, purtand semnatura lui Nae Orasteanu.  Catapeteasma din lemn de tei este sculptata. Usile diaconesti au fost înlocuite în anul 1900 fiind pictate tot de Nae Oraseanu. La intrarea în biserica exista o inscriptie slavonă, foarte stearsa.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_23338_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserică</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: evanghelic C.A.)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_CJ_II_m_B_07692_02</field><field name="proxy_dc_title">Turnul de vânătoare</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_22889_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Nicolae"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "Saint-Nicolas"</field><field name="proxy_dc_title">"Saint Nicholas" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserica a fost ridicată în 1808 de enoriași, în 1846 făcându-i-se adăugiri de familia Boangiu Rilmiș.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_2382_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica de lemn "Buna Vestire","Cuvioasa Paraschiva"</field><field name="proxy_dc_description">Biserica de lemn din Slătioara-Mănășești-Cociobi este atribuită vătafului de plai Ion Urseanu, ceea ce o datează în ultimul sfert al veacului XVIII. Poartă hramurile „Buna Vestire” și „Cuvioasa Paraschiva”.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_22885_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Adormirea Maicii Domnului"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "La Dormition de la Mère de Dieu"</field><field name="proxy_dc_title">"Dormition of the Mother of God" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_16149_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Înălțarea Sfintei Cruci"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "L' Élevation de la Sainte-Croix"</field><field name="proxy_dc_title">"The Elevation of the Holy Cross" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserica de zid de la Volovăț a fost ctitorită de Ștefan cel Mare la 1500. Planul arhitectonic este de influență romanică, dar și cu trimiteri la construcțiile de lemn maramureșene. Prezintă date clasice: absidă poligonală, ziduri masive, ancadramente din piatră cioplită în stil gotic și contraforturi puternice.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_29841_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserică</field><field name="proxy_dc_description">Biserică (cultul: ortodox)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_B_II_m_A_19866_02</field><field name="proxy_dc_title">Biblioteca Academiei Române</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fib_cr_ia_023_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Ion Agârbiceanu - Ion Brad</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare trimisă de prozatorul Ion Agârbiceanu (n. 12 IX 1882, Cenade, Comitatul Alba de Jos - d. 28 V 1963, Cluj) poetului Ion Brad (n. 8 XI 1929, Pănade, judeţul Alba) prin care îl roagă să intervină pentru soluţionarea cererii de restituire a casei din Cluj, str. A. Mureşianu, nr. 31. Scrisoarea poartă semnătura olografă a scriitorului Ion Agârbiceanu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022412/bjd_rc_an3_nr6_pdf</field><field name="proxy_dc_title">Cosînzeana : Revistă literară ilustrată săptămânală, Anul III, Nr. 6 (1913)</field><field name="proxy_dc_description">Revistă periodică de literatură şi cultură</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022405/bjc_fei_cr_30_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Academia R.P.R., Filiala Cluj - Emil Isac</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare oficială adresată poetului Emil Isac (n. 17 V 1886, Cluj - d. 25 III 1954, Cluj) prin care Plenul Filialei Cluj a Academiei Române îl felicită pentru decorarea cu "Ordinul Muncii", cl.I-a. Scrisoarea este semnată de personalităţi clujene remarcabile, între care D. Prodan.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_AG_II_m_A_13507_01</field><field name="proxy_dc_title">Cetatea Poenari</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022406/bjc_fib_cr_ac_024_jpg</field><field name="proxy_dc_title">Corespondenţă Alexandru Căprariu - Ion Brad</field><field name="proxy_dc_description">Scrisoare amicală trimisă poetului Ion Brad (n. 8 XI 1929, Pănade, jud. Alba) de către poetul şi publicistul clujean Alexandru Căprariu (n. 20 XII 1929, Cluj - d. 4 II 1988, Cluj-Napoca) prin care îi descrie starea sufletească în care se află. Scrisoarea poartă semnătura olografă a poetului Alexandru Căprariu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_32844_1</field><field name="proxy_dc_title">Sinagoga din Cetate</field><field name="proxy_dc_description">Sinagoga de rit neolog a fost proiectată între 1863-1864 de către arhitectul vienez Carol Schuman, după modelul unei vestite sinagogi din Budapesta. Construcția a fost realizată de inginerul arhitect Leopold Baumkorn, ce a mai construit numeroase temple monumentale și clădiri civile la Budapesta, Fiume, Brașov, Timișoara. Clădirea a fost inaugurată în 1865 și reinaugurată în 1867, în prezența împăratului Franz Josef. Sinagoga excelează printr-o mare suprafață construită și printr-o mare înălțime a edificiului, decorația  interioară și exterioară fiind bogată.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2022411/am_legat_mp3</field><field name="proxy_dc_title">Am legat</field><field name="proxy_dc_description">Din volumul "Poeme" (1965) autorul Marin Sorescu citeşte versuri.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_13556_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sfânta Treime"</field><field name="proxy_dc_title">L' Église "La Sainte Trinité"</field><field name="proxy_dc_title">"The Holy Trinity" Church</field><field name="proxy_dc_description">Biserică construită la 1797, pe plan triplat în formă de cruce cu abside largi, semicirculare. Fatada a fost refăcută în întregime ca si partea superioară a bisericii, turla de pe pronaos, iar pridvorul a fost închis. Catapeteasma a fost refăcută. Clădire din cărămidă acoperită cu tablă.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_GJ_I_s_B_09152</field><field name="proxy_dc_title">Așezarea de epoca bronzului de la Topești</field><field name="proxy_dc_description">... de adăugat</field></doc><doc><field name="europeana_id">/2020716/HA_Referinta_13559_1</field><field name="proxy_dc_title">Biserica "Sf. Nicolae, Teodor și Stelian"</field><field name="proxy_dc_description">Biserică în formă de cruce cu ziduri de 1 m grosime si 5 ferestre ctitorită la 1763. Pictură neobizantină în ulei. Catapeteasma este zidită impodobită. Păstrează pictura originală si cei doi dragoni. Pridvorul original a fost închis pentru conservarea picturii.</field></doc></add>