<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000105003</field><field name="proxy_dc_title">Proslava ratnika Južne Srbije u Skoplju</field><field name="proxy_dc_description">Četrnaestog i petnaestog aprila 1914. godine, u beogradskoj tvrđavi je održana svečana zakletva prve generacije regruta iz Južne Srbije, tzv. „novooslobođenih oblasti”. Na dvadesetogodišnjicu ovog događaja, u Skoplju je priređena monumentalna parada preživelih boraca, pripadnika četničke organizacije i drugih ratnih i patriotskih udruženja. Nekoliko dana kasnije, na beogradskom Novom groblju su svečano preneti posmrtni ostaci regruta palih u odbrani Beograda 1915. godine. Posebnu vrednost ovog, jednog od prvih ozvučenih filmova u Kraljevini Jugoslaviji predstavljaju tonski snimljeni govori generala Milana Nedića, i poznatog književnika i reditelja, Stanislava Krakova, koji je govorio u ime bivših boraca.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000105025</field><field name="proxy_dc_title">Marš pobede</field><field name="proxy_dc_description">Oporavljena srpska vojska i njena Prva armija su u septembru 1918. godine krenule u pobedonosni proboj Solunskog fronta, čime su veoma uticali na ubrzani završtak Prvog svetskog rata i kapitulaciju Centralnih sila. Ovaj film pokazuje neverovatan napor i brzinu kojom su oslobođene buduće jugoslovenske zemlje, što je izazvalo šok kod okupatora koji se u rasulu povlačio, ali i iznenađenje i nespokoj u redovima velikih sila saveznica, čiji su geostrateški ciljevi bili drugačiji od namera Srbije, njene vlade i vojske, kao i Slovena sa teritorije Austro Ugarske</field><field name="proxy_dc_description">Recovered Serbian Army and its First Army started their victorious breakthrough of the Thessaloniki front, thus greatly influencing the faster ending of World War I and the capitulation of the Central Powers. This film shows the unbelievable effort and speed by which the future Yugoslav lands were liberated, causing a great shock with the occupying forces retreating chaotically, but also the surprise and unrest in the circles of the great Allied Powers, whose geo-strategic targets were different form the intentions of Serbia, its Government and Army, as well as the Slavs from the territory of Austro-Hungary.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000105021</field><field name="proxy_dc_title">Cerska bitka</field><field name="proxy_dc_description">Documentary film about the beginnings of World War I on the Balkans. Attack of the Austro-Hungarian army on Serbia and famous battle of Cer, which took place in the middle of August 1914. This film, mainly composed of photographs since the battle was not filmed, was carefully edited in an evocative manner to show the first battle in World War I and the first, completely unexpected victory of the Serbian army over the Austro-Hungarian one.</field><field name="proxy_dc_description">Dokumentarni film o početcima Prvog svetskog rata na Balkanu. Napadu Austro-Ugarske vojske na Srbiju i poznatoj bitci na Ceru koja se odigrala sredinom avgusta 1914. Uglavnom sastavljen od fotografija, jer bitka nije kinematografski snimana, ovaj brižljivo montirani film na sugestivan način predočava prvu bitku u Prvom svetskom ratu i prvu, potpuno neočekivanu pobedu srpske nad austro ugarskom vojskom.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000105017</field><field name="proxy_dc_title">Toplički ustanak</field><field name="proxy_dc_description">Description of Toplica rebellion, the only national uprising against the occupying forces in the World War I, led by the Chetnik squads under the leadership of Kosta Vojinovic and Kosta Pecanac. The rebellion started in 1917 against the Bulgarians who imposed terror on the Serbian population. The Serbian General Headquarters sends help, but the Bulgarians were faster and engaged large forces to break the uprising. Twenty thousand people were killed and 100.000 were taken to the Bulgarian camps. Despite that, the rebellion was not suppressed</field><field name="proxy_dc_description">Prikaz Topličkog ustanka, jedinog narodnog ustanka protiv okupatora u Prvom svetskom ratu, koji su poveli četnički odredi pod vođstvom Koste Vojinovića i Koste Pećanca. Ustanak je podignut 1917. godine protiv Bugara koji su zaveli teror nad srpskim življem. Srpska vrhovna komanda šalje pomoć, ali su Bugari bili brži i angažovali velike snage na slamanju ustanka. Pobijeno je 20.000 ljudi, a 100.000 je odvedeno u bugarske logore. I pored svega ustanak nije ugašen...</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093043</field><field name="proxy_dc_title">Vojska na Banjici</field><field name="proxy_dc_description">Pobednici balkanskih ratova su se u avgustu 1913. godine vratili u vojnički logor na Banjičkom polju u Beogradu. Tamo su ih posle dužeg vremena posetili najrođeniji. Posle porodicnog ručka, oficiri su sa vojnicima poveli kolo, drugraski proslavljajući srećan povratak u zavičaj</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093047</field><field name="proxy_dc_title">Dolazak regruta</field><field name="proxy_dc_description">U rano jutro 24. marta 1914. godine na Železničku stanicu u Beogradu su pristigla dva voza sa prvom generacijom regruta iz novooslobođenih oblasti, Stare Srbije i Južne Srbije. Posle svečanog dočeka regruti su krenuli glavnim gradskim ulicama do kasarne u Gornjem gradu na Kalemegdanu</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093031</field><field name="proxy_dc_title">Pukovnik Nedić u borbi</field><field name="proxy_dc_description">Čitavih mesec dana je junak iz borbi na Kosovu i kod Bitolja iz Prvog Balkanskog rata, komandant Moravske divizije II poziva, pukovnik Milovan Nedić, vodio bespoštednu borbu sa Bugarima koja se naročito razvila na visovima u blizini Ćustendila. Osvajanjem vrha Crni kamen 4. jula 1913. godine Nedićevi vojnici su omogućili da se posle šest dana osvoji strateški važan vrh Kiselica i Bugari odbace u pravcu Grljana, čime su ubrzali pobednički završetak Drugog Balkanskog rata. U želji da filmski zabeleži herojstvo Treće armije pod komandom generala Bože Jankovića i njene Moravske divizije II poziva Milovana Nedića, producent Đoka Bogdanović je sa svoja dva snimatelja zabeležio dvanaest kinematografskih slika sa područja na kojem su one dejstvovale tokom 16. jula 1913. godine.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093039</field><field name="proxy_dc_title">Bugarski zarobljenici u beogradskom donjem gradu</field><field name="proxy_dc_description">Prvi zarobljeni bugarski vojnici u borbi sa Srbima u Drugom balkanskom ratu prevezeni su vozom u Beograd 21. juna 1913. godine. Prva grupa od 17 zarobljenih oficira i 1200 vojnika pripadnika Rilske divizije je sprovedena beogradskim ulicama do Kalemegdanske tvrđave. Oficiri su bili smešteni u Pešadijskoj podoficirskoj školi u Gornjem gradu, a vojnici u Donjem gradu na Kalemegdanu. Za vreme zarobljeništva vojnici su se hranili iz vojničkog kazana, dok su oficiri primali novčanu nadoknadu. U sledećim mesecima do oslobađanja na Kalemegdanu je bilo smešteno nekoliko hiljada bugarskih oficira i vojnika.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093027</field><field name="proxy_dc_title">Grambergova bolnica pri radu</field><field name="proxy_dc_description">Za vreme Balkanskih ratova 1912 i 1913. godine u svim većim mestima u Srbiji su otvorene bolnice za ranjenike, a najviše ih je bilo u Beogradu, gde je lečeno više hiljada ratnih ranjenika. Broj bolnica u Beogradu je porastao tokom Drugog balkanskog rata sa Bugarima (juni-juli 1913) pa ih je bilo čak trideset šest: dve stalne i trideset i četiri rezervne. Poslednja, XXXIV rezervna bolnica se nalazila u nekadašnjoj kafani Smutnikovac na Topčiderskom brdu. Vlasnik ove privatne bolnice je bio industrijalac bankar i dobrotvor Đorđe Vajfert, a njom je upravljao njegov sestrić, pravnik i industrijalac Ferdinand Gramberg. Producent, Đorđe Đoka Bogdanović je snimio momente iz rada ove bolnice i kinematografsku šetnju ranjenika lekara i bolničkog osoblja.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093023</field><field name="proxy_dc_title">Sećanje na ženu ratnika</field><field name="proxy_dc_description">Sećanje na Milunku Savić, dobrovoljca u oba balkanska i I svetskom ratu. Teško ranjena četiri puta, nosilac najviših odlikovanja među kojima i dve Legije ćasti, ona je od onih neustrašivih ratnika čiji su podvizi prevazilazili granice verovatnog. Francuzi su je nazivali srpska Jovanka Orleanka. Umrla je zaboravljena 5. oktobra 1973. godine.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000093019</field><field name="proxy_dc_title">S verom u boga</field><field name="proxy_dc_description">Tragična sudbina jedne srpske seoske porodice u I svetskom ratu, za vreme austrijske okupacije. Muž odlazi u rat gde biva ranjen a ženu siluju i ubijaju okupatori. Deda spašava tek rođenog unuka a kada se sin vrati iz rata kao invalid čekaju ga već sin koji je porastao i komšinica koja ga je odgajila. Najbolji jugoslovenski igrani film između dva svetska rata, najiskrenija apologija stradanja i spasenja srpskog naroda u I svetskom ratu restaurisan je 1988. godine, kada je sa velikim uspehom prikazan na festivalu u Pordenoneu.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000179026</field><field name="proxy_dc_title">12. konjička divizija</field><field name="proxy_dc_description">CALVARY DIVISION IN THE 32ND SQUADRON UNDER LEADERSHIP OF HIS MAJESTY THE PRINCE ARSENIJE IN PRESEVO Several days after the final victory of Serbia over Bulgaria in the Second Balkan War, according to the military report of the 24th July 1913, the cameramen of the producer Djoka Bogdanovic made seven cinematographic pictures of the Serbian Calvary Division, which set up the camp in the vicinity of Presevo. The commander of the Cavalry Division, Prince Arsenije – Arsen Karadjordjevic was filmed along with the camp of the Cavalry Division Artillery, the camp of the I Calvary Brigade, Calvary Division ready to move, concentration and preparation of the division for the attack, onrush of the Calvary Division and practice drills of fighting in combined military units.</field><field name="proxy_dc_description">KONJIČKA DIVIZIJA U 32. ESKADRONU POD KOMANDOM NJ.V. KNEZA ARSENIJA U PREŠEVU Nekoliko dana posle konačne pobede Srbije nad Bugarskom u Drugom balkanskom ratu, prema vojnom izveštaju od 24. jula 1913. godine, snimatelji producenta Đoke Bogdanovića su zabeležili sedam kinematografskih slika srpske Konjiičke divizije, koja je bila ulogorena u okolini Preševa. Snimljeni su komandant konjičke divizije knez Arsenije – Arsen Karađorđević, bivak diviziona konjičke artiljerije, bivak I konjičke brigade, konjička divizija spremna sa pokret, koncentracija i priprema divizije za juriš, juriš konjičke divizije i vežbe borbe u mešavini.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000119025</field><field name="proxy_dc_title">Hajduk</field><field name="proxy_dc_description">After the World War I, two friends and discharged officers, holders of the highest orders of bravery, return to the peacetime life. The first one becomes the commander of Gendarmerie, and the other finds the ruined home which he tries to revive. However, he gets into a conflict with the master for whom he works (the former war profiteer) and he gets arrested, but manages to escape from the prison. That is why he becomes the outlaw, pursued by the authorities. His war comrade, the fledgling constable, finds himself in a role of the persecutor of his closest friend from the front.</field><field name="proxy_dc_description">Posle prvog svetskog rata, dvojica drugova, demobilisanih oficira, nosilaca najviših odlikovanja za hrabrost, vraćaju se mirnodopskom životu. Prvi postaje komandant žandarmerije, a drugi nalazi razoreno ognjište koje pokušava da oživi. Međutim, dolazi u sukob sa gazdom kod kojeg radi, nekadašnjim ratnim profiterom, biva uhapšen, ali beži iz zatvora. Zbog toga postaje odmetnik progonjen od vlasti. Njegov ratni drug, novopečeni žandar, nađe se u ulozi prgonitelja svog najbližeg prijatelja sa fronta.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/08620/1037479000000119003</field><field name="proxy_dc_title">Jugoslavija po volji naroda 1914-1918</field><field name="proxy_dc_description">Film is created through a combination of rich archival material, photographs and documents about the struggle of the Serbian and other peoples of the former Yugoslavia to liberate unite into one state. Starting from the causes of war, and the victory of the first battle, the collapse of the state and the Albanian Golgotha of 1915. year over Easter in Corfu the Serbian Army and fight in the Salonika front to return to the native land, the film sums up the whole bloody saga 1914 - 1918. On the other hand it explains the behind the scenes action on the creation of the Yugoslav state, dishonesty and lack of principles and tormented by the Allied war devastated Serbia and disagreement main players in the country and abroad about the structure of the new state, have sprung up on the ashes of the huge casualties of the First World War.</field><field name="proxy_dc_description">Kroz kombinaciju bogatog arhivskog materijala, fotografija i dokumenata stvorena je filmska freska o borbi srpskog i drugih naroda bivše Jugoslavije za oslobađanje od okupatora i konačno ujedinjenje u zajedničku državu. Pošvaši od uzroka rata, prvih borbi i pobeda, kraha države i albanske golgote iz 1915. godine, preko vaskrsa srpske vojske na Krfu i borbi na Solunskom frontu za povratak na rodnu grudu, ovaj film sažima čitavu epopeju krvavih godina 1914 – 1918. S druge strane u njemu se objašnjavaju i zakulisne radnje oko stvaranja jugoslovenske države, neiskrenost i neprincipijelnost Saveznika prema namučenoj i ratom uništenoj Srbiji, kao i neslaganja glavnih aktera u zemlji i inostranstvu oko ustrojstva nove države, iznikle na pepelu ogromnih žrtava prvog svetskog rata.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200367/BibliographicResource_3000113569400</field><field name="proxy_dc_title">Beogradske novine - 1917-12-27</field><field name="proxy_dc_description">god. III, br. 354</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/82055FFD5B87570C7F2ED689789D489AAE4AB590</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Balkankult fondacija</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: сгради. - Копие 3/30.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/E0772EC3E2F1743895F5C5212611F6E0EA1CBB55</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Balkankult fondacija</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: сгради, риба. - Без сведение за копие.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/EFDDA0985FF53F38FB4DAF3802FBB70666BF039D</field><field name="proxy_dc_title">Ex Music Русе 2010</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: абстрактно изображение. - Без сведение за копие.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/C26D86536D1CB2F6E682B3BE75946AD2B6F814D9</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Geografska Sekcija Prve Beogradske Gimnazije</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: абстрактно изображение. - Без сведение за копие.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/CD48782F41510EC3DCFE7A1D4646EF9881E70D48</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Balkankult fondacija</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: риби. - Копие 4/6.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/4FD4BAABBD308C278273884E401C8FA5B067E604</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Дунав 2011</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: река, сгради, дърво. - Копие 3/10.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/56AB67060611066811DA4066E6A16804E155E4E6</field><field name="proxy_dc_title">Ex Music Ruse 2010</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: абстрактно изображение. - Без сведение за копие.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/80324AC69EB6A4BA1907300D9C9C6658E1E8B906</field><field name="proxy_dc_title">Ex Music Ж. Иванов</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: грамофон. - Без сведение за копие.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/0943106/257382E82FC5AAEAA16683362ACE80068DEB4C5B</field><field name="proxy_dc_title">Ex Libris Dunav - Evropska reka</field><field name="proxy_dc_description">Дар. - Подписан екземпляр. - Сюжет: абстрактно изображение. - Копие 4/10.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200339/BibliographicResource_3000095261645</field><field name="proxy_dc_title">Vreme - 1930-02-27</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200346/BibliographicResource_3000095267127</field><field name="proxy_dc_title">Jedna satira proti đeneralu Mamuli</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200346/BibliographicResource_3000095267112</field><field name="proxy_dc_title">Ko je Don Sabić Mladinić?</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200350/BibliographicResource_3000095271732</field><field name="proxy_dc_title">Starine : Knj. 4(1872)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200350/BibliographicResource_3000095271718</field><field name="proxy_dc_title">Starine : Knj. 20(1888)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268048</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 271 [1] : Razreda matematičko-prirodoslovnoga : Knj. 84(1941)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268006</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 190 : Matematičko-prirodoslovni razred : Knj. 51(1912)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267538</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 235 : Razredi filologičko-historički i filosofičko-juridički : Knj. 103(1928)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268933</field><field name="proxy_dc_title">Jedna metoda za točno merenje sila malih intenziteta</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268487</field><field name="proxy_dc_title">O srpskoj književnosti izmrđu dva rata</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268346</field><field name="proxy_dc_title">O kanjonskoj dolini Durmitorske Sušice</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268566</field><field name="proxy_dc_title">Tri mrtva pesnika</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095268533</field><field name="proxy_dc_title">Ohridska kotlina</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200344/BibliographicResource_3000055240402</field><field name="proxy_dc_title">70 slikarskih i vajarskih dela iz vremena 1920-1940</field><field name="proxy_dc_description">70 slikarskih i kiparskih radova iz vremena 1920-1940&amp;quot</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200344/BibliographicResource_3000055240110</field><field name="proxy_dc_title">VI. prolećna izložba slikarskih i vajarskih radova jugoslovenskih umetnika</field><field name="proxy_dc_description">VI. proljetna izložba održana je u Umjetničkom paviljonu u Beogradu 1934. godine.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200344/BibliographicResource_3000055240331</field><field name="proxy_dc_title">Katalog izložbenih umetničkih dela na I. Jugoslovenskoj Umetničkoj Izložbi</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267788</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 453 : Razred za medicinske znanosti : Knj. 25(1991)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267582</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 202 : Matematičko-prirodoslovni razred : Knj. 56(1914)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267576</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 301 : Odjel za suvremenu književnost : Knj. 1(1954)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267617</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 312 : Odjel za prirodne nauke : Knj. 7(1957)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267836</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 153 : Razredi filologičko-historički i filosofičko-juridički : Knj. 60(1903)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267833</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 156 : Razredi filologičko-historički i filosofičko-juridički : Knj. 61(1904)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267859</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 350 : Odjel za suvremenu književnost : Knj. 10(1968)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267862</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 267 : Matematičko-prirodoslovni razred : Knj. 83(1940)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267919</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 161 : Matematičko-prirodoslovni razred : Knj. 37(1905)</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200348/BibliographicResource_3000095267924</field><field name="proxy_dc_title">RAD : 251 : Matematičko-prirodoslovni razred : Knj. 78(1935)</field></doc></add>