<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059346236</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">El Día de Madrid - 1911-08-19</field><field name="proxy_dc_description">Es continuación de El día que fundara Camilo Hurtado de Amézaga (1827-1888), tercer marqués de Riscal, en 1880, que a partir del 6 de abril de 1908 adopta este título, siguiendo la secuencia numérica de su predecesor, bajo la dirección y gerencia de Francisco del Pino, que había sido uno de sus redactores a finales del siglo XIX. Después le acompañará Félix Bernardo de Quirós, como administrador del rotativo, de carácter monárquico y católico y que integrará el grupo de prensa española de tendencia germanófila durante la primera guerra mundial.

Diario típicamente noticiero, que continúa publicando la sección habitual ‘Nota del día’, especie de columna de opinión sobre la actualidad, que escribirá Abel Imart, uno de los escasos periodistas de su redacción, junto a A. Balbín, y que posteriormente se denominará ‘De ayer a hoy: notas políticas’. En esta segunda etapa, el diario reducirá sus fondos doctrinales, y sus textos, exentos la mayor parte de de firma, acaso de iniciales o algún seudónimo, serán en su mayor parte breves sobre actualidad política, económica, comercial, industrial y financiera, publicando las cotizaciones de la bolsa de Madrid, junto a noticias del extranjero y de provincias, así como de espectáculos (teatro y cine), deportes, sucesos, tribunales, parlamentarias y gubernamentales, religiosas, del movimiento obrero y generales, una revista literaria, el clásico folletín y un buen número de anuncios comerciales, que hacían de este diario una empresa rentable. También publica algunos textos de creación literaria, preferentemente cuentos, apareciendo Emilia Pardo Bazán como una de sus firmas.

Subtitulado como “diario político neutral”, estampa bajo su cabecera la leyenda “seguros, comercio, industria, agricultura, banca e intereses nacionales”, que refleja sus contenidos y su no adscripción política partidaria. Se imprime en números de cuatro páginas y a cinco columnas, y en 1916 será continuado, de nuevo, por la cabecera El día, iniciando su tercera y última y distinta etapa.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200102/BibliographicResource_1000084260313</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Midiatização e identidade territorial: pressupostos teóricos para a análise das festividades e seus processos de mediação como construtores da identidade territorial no Brasil Meridional</field><field name="proxy_dc_description">Objetiva-se compreender como os processos midiatizados, utilizados pelos atores sociais para mediar relações no decorrer do planejamento e execução de festividades, contribuem para a construção da identidade territorial. Midiatização refere-se aos processos comunicativos pautados pelos meios técnicos e com um envolvimento coletivo, os quais delineiam os fenômenos sociais da atualidade e constroem sentidos. Identidade Territorial trata-se de um substrato para a construção de dispositivos de reconhecimento, através de indicações geográficas ou de denominações de origem, que representem um territorio.</field><field name="proxy_dc_description">The article aims to understand how mediated processes, used by social actors to mediate relations during the planning and execution of festivities, contribute to the construction of local identity. Mediatization refers to communicative processes guided by technical means and with a collective involvement, which delineate the social phenomena today and build the senses. Territorial Identity is a substrate for building recognition devices, through geographical indications or designations of origin, representing a territory.</field><field name="proxy_dc_description">Objetiva-se compreender como os processos midiatizados, utilizados pelos atores sociais para mediar relações no decorrer do planejamento e execução de festividades, contribuem para a construção da identidade territorial. Midiatização refere-se aos processos comunicativos pautados pelos meios técnicos e com um envolvimento coletivo, os quais delineiam os fenômenos sociais da atualidade e constroem sentidos. Identidade Territorial trata-se de um substrato para a construção de dispositivos de reconhecimento, através de indicações geográficas ou de denominações de origem, que representem um territorio.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200102/BibliographicResource_1000084256050</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">El momento maquiavélico, de J. G. A. Pocock</field><field name="proxy_dc_description">Sin resumen</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059346234</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">La Acción (Madrid. 1916) - 1917-07-27</field><field name="proxy_dc_description">Bajo su cabecera aparece la leyenda “este periódico, sin relación con los gremios políticos, tiene por único programa decir la verdad”, en su artículo de presentación expresa que la publicación nace “monárquica, católica y con alto sentido patriótico” y, en concreto, será un diario vespertino (excepto los domingos) adscrito al radicalismo conservador maurista, que nada más ser fundado por quien será su director, el diputado maurista Manuel Delgado Barreto, entra en directa competencia con La Tribuna (1912), momento este en que este periódico abandonará su afiliación maurista.

Es un rotativo de información general, que publica diariamente una viñeta política en su primera plana obra de Areuges, con artículos y noticias de política nacional e internacional, crónicas de sociedad, literatura, deportes y toros y revista de prensa, así como anuncios comerciales en su última página. Utilizará también la información gráfica a través de fotografías.

Periódico germanófilo, especializado en el libelo y la difamación política, que a partir de 1919 asumirá con beneplácito el ascenso del fascismo italiano y que intentará ser el diario oficial de la Dictadura de Primo de Rivera a la que había venido apelando.

Entre sus redactores se encuentran Buenaventura L. Vidal, Alberto de Segovia, Francisco Viu y Antonio de Miguel, entre otros. Y en la nómina de colaboradores aparecen Gabriel Maura Gamazo, Jacinto Benavente, Julio Casares, Ricardo León y Antonio Goicoechea. Delgado Barreto escribe sus artículos bajo la firma de su seudónimo: ‘El Duque G.’.

Desaparece el 20 de mayo de 1924 por problemas económicos y un año después Delgado Barreto pasará a dirigir La nación, periódico que nace como órgano oficioso de la dictadura, y al que pasarán también la mayor parte de los redactores y colabores de La acción.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200102/BibliographicResource_1000084256292</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Los von Rom</field><field name="proxy_dc_description">Sin resumen</field></doc></add>