<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<add><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059376864</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Crisol (Madrid. 1931) - 1931-10-13</field><field name="proxy_dc_description">Tras dejar la presidencia de La Papelera, la sociedad editora de los diarios El Sol (1917) y La Voz (1920), y caer esta en manos de un grupo monárquico, Nicolás María Urgoiti (1869-1951) funda esta nueva publicación como una revista de política y cultura con aspecto de periódico, que empieza saliendo diez días antes de proclamarse la II República Española. A esta nueva aventura periodística se suman los integrantes de la redacción y el director de El Sol, Félix Lorenzo (1879-1933), formando un grupo a cuya cabeza se pondrá el propio José Ortega y Gasset (1883-1955).

Crisol sale para mantener los mismos ideales liberales y republicanos que este grupo había inspirado a los diarios citados y tanto Urgoiti como Lorenzo, que dirigirá esta nueva publicación, se afilian a la Agrupación al Servicio de la República, anunciando en sus páginas la transformación radical que se avecinaba para el Estado.

Lorenzo lleva a Crisol su sección ‘Charlas al sol’, que firma con el seudónimo Heliófilo. Se darán cita en sus páginas, además de Ortega, José Martínez Ruiz ‘Azorín’ (1873-1967), Fernando de los Ríos (1879-1949), Ramón Gómez de la Serna (1888-1963), Luis de Zulueta (1878-1964), Carlos Esplá (1895-1971), Américo Castro (1875-1972), Julio Álvarez del Vayo (1891-1975), José Moreno Villa (1887-1955), Ramón Pérez de Ayala (1880-1962), Salvador de Madariaga (1886-1978), Corpus Barga (1887-1975) o Luis Bello (1872-1935). Su principal caricaturista será Luis Bagaria (1882-1940), procedente también de El Sol. El redactor jefe, Carlos de Baráibar (1895-1972)

Crisol será un periódico netamente republicano y anticlerical que criticará la deriva en este periodo de El Sol, y que a partir del 27 de junio de 1931 se convertirá en vespertino con el subtítulo de “Diario de la República”. Además de artículos de fondo, publicará noticias principalmente de carácter político, así como de deportes y espectáculos, incluyendo anuncios publicitarios. Será continuado por un nuevo título a partir del 7 de enero de 1932: Luz.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059364277</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">La España artística (Madrid. 1857) - 1858-05-24</field><field name="proxy_dc_description">Periódico subtitulado “gaceta musical, de teatros, literatura y nobles artes”, es continuación del semanario La Zarzuela (1855-1857), que debió tirar un par de números en la segunda quincena de octubre de 1857, para empezar de nuevo su numeración el 2 de noviembre del citado año. De periodicidad semanal, aparece los lunes en números de ocho páginas, publicando por separado retratos de artistas y de escritores contemporáneos. Su editor-propietario es Juan Anchorena.

Contiene artículos científicos sobre música, así como otros de carácter literario y erudito, además de información y crítica teatral y de las obras musicales representadas en los teatros Real, de la Zarzuela y del Príncipe, de Madrid, y de otras capitales españolas y de países europeos. También ofrece información de las compañías y de actores, actrices y cantantes y del Conservatorio de Música y Declamación. Publica, asimismo, biografías.

Entre sus redactores se encuentran Julio Nombela, Eduardo Velaz de Medrano, Niceto Gante, Antonio Codero, Francisco Lozano y Frau, Francisco de Paula Madrazo, R. Barnola, Román Jimeno y Juan Ramón Ygualada, entre otros.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059364275</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">Boletín de archivos, bibliotecas y museos - 1896-10-15</field><field name="proxy_dc_description">El Boletín de archivos, bibliotecas y museos se publicó entre abril y diciembre de 1896. Órgano oficial del Montepío del Cuerpo Facultativo, difundía información administrativa entre los colegiados. Pero incluyó también una sección técnica en la que encontramos información de gran interés, como la explicación que hace Manuel Castillo, de la Biblioteca Universitaria de Salamanca, del nuevo método de clasificación decimal ideado por Dewey.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200302/BibliographicResource_3000059364273</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">España marítima y pesquera - 1930-05-01</field><field name="proxy_dc_description">Publicación mensual continuadora de España marítima, fundada y dirigida desde 1926 por el oficial de la Armada Alfredo Saralegui Casellas (1883-1961), principal propagandista en España del mutualismo de los trabajadores de la mar e impulsor de los Pósitos de Pescadores, de la Caja Nacional de Crédito Marítimo y del Instituto Social de la Marina, ayudado en su trabajo para mejorar las difíciles condiciones laborales, económicas y sociales de los pescadores españoles y sus familias por su hombre de confianza, el periodista republicano-socialista Rodolfo Viñas Arcos.

El nuevo título continúa la secuencia de numeración de la cabecera anterior, a partir de mayo de 1930, manteniendo la publicación la misma estructura. Incluye artículos sobre Derecho del trabajo, tanto nacional como internacional, dedicando especial atención a los países iberoamericanos, así como otros dedicados a las empresas y la industria pesquera y mercante, con noticias y estadísticas. A partir de 1932 será el órgano oficial de las instituciones del mutualismo y previsión pesquera en España, ofreciendo sus páginas a la extensión de la cultura general y profesional de los trabajadores de la mar, dando cuenta de la reglamentación y desarrollo de las industrias pesqueras y dedicando atención primordial a las cuestiones sociales y a la escolarización de los hijos de los pescadores.

La publicación es fuente básica para conocer el nacimiento y desarrollo de las citadas instituciones de previsión laboral, y contiene información fotográfica. Su último número corresponde a junio de 1936. Con la Dictadura franquista los Pósitos de Pescadores serán convertidos en Cofradías de Pescadores, mientras que a Saralegui se le negará su reincorporación al Instituto Social de la Marina, acusado falsamente de poseer antecedentes comunistas.</field></doc><doc><field name="europeana_id">/9200376/BibliographicResource_3000100272498</field><field name="targetlang">es</field><field name="proxy_dc_title">La nueva figura de Jesús guía evangélica</field><field name="proxy_dc_description">Xavier Pikaza</field><field name="proxy_dc_description">Bibliografía: p. 337-343</field><field name="proxy_dc_description">El recuerdo y el mensaje de Jesús siguen siendo uno de los puntos de referencia más importantes de nuestra cultura, y no solamente en Occidente, sino en el mundo entero. Por eso, en este libro, el autor ha intentado evocarlos de un modo no confesional, de manera que su exposición pueda valer para creyentes y no creyentes.</field><field name="proxy_dc_description">Disponible también en sitio web</field></doc></add>